<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>life on Wxf`s Fantasy World</title>
    <link>/tags/life/</link>
    <description>Recent content in life on Wxf`s Fantasy World</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 09 Sep 2023 22:28:42 +0800</lastBuildDate><atom:link href="/tags/life/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>设计人生</title>
      <link>/posts/%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%BA%BA%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Sep 2023 22:28:42 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%BA%BA%E7%94%9F/</guid>
      <description>缘起 有时候大脑会出现各种画面，在众创学校，在桃源居，在依山伴城，我在这些空间短暂生存过一段时间，看起来也是当时较优的选择，但是我不知道为什么要在这些地方，我想得到什么？我得到了什么？
我观察自己在不同环境的行为，总是趋向一种行为模式，只是一个模糊的轮廓，这种模式很局限，我想打破，引入新的行为。但是前面关于学习的文章提到了，首先你的注意力要聚焦到要改善的方向，这要求我们有一个框架，能解释行为模式出现的原因，然后提供控制方案。
实践 我的想法，通过分析数据得到一个基准，然后在这个基准上提升。
所以得积累数据，之前写了一堆日记，分析不出所以然，太混乱了；22年10月我发现自己想法太多，整个人要崩溃，就把所有想法都记录下来了，这些想法太分散，分析不出所以然。所以数据积累一定要贴着目标走。
8月16开始记日志，如下: 能看出，注意力一直在偏移，每一天都是这样，这也能解释为什么我要出现在那些地方，我的注意力焦点只能放在当前，随便一个触发就陷进去，没有工具链接过去、现在和未来。我认为，势必发展出两套工具：
根据未来的目标反推现在的行为 根据过去的数据复盘、修正现在的操作 第一个工具我选了gtd，数据如下 这样就能看到每天做了什么事，还发展出了日复盘，复盘项很好，但是一直执行偏。我的item抽象层次较高，经常出现一天完不成一个item的现象
戒断手机 196min&amp;ndash;&amp;gt;50.7min，怎么办到的？简单，强制限制手机的使用。之前只要精力状态不行，就拿出手机刷刷，不知不觉就陷进去了；我指定了一天只能看60min，为了应对意外情况，我只能尽量不看手机，时间就降下来了
精力曲线 本来想用软件记的，软件的操作不符合习惯，容易被打断，阴影部分是睡眠时间，下面的1-9是精力值，10分满分，记录了三天数据发现：睡眠对精力影响很大，而且一天只能专注固定的时间，趁这些时间做些困难的工作吧；另外根据第二天期待的精神状况修正前天的入睡时间。
完善 9月初&amp;ndash;&amp;gt;9月15，读书会读了《斯坦福人生设计课》，上述是我的一些实践，人总归要完蛋，完蛋之前总归要画一个好看的形状。像我上面记录的，天天偏移，最后连妈都认不出，这肯定不行，我们对自己的人生应该多点掌控。还是我之前说的，搭一个框架来分配注意力，分析数据提供控制方案
加几个人生设计课提供的工具（保留一些线索）：
评估当前生活、美好时光日志、制定多个人生剧本、原型设计、etc (后续完善)
5个要素：活动、环境、互动、物体、用户 (这个可以加到我的精力曲线表，需要在特定时间拿到一些东西，时机很重要，那张表能帮我找到时机)
7月初我看过一本书《目标》，高德拉特认为我们只需对常识思考，解决方案会在思考常识的过程中自己浮现。我认为这句话很正确。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>搬家</title>
      <link>/posts/%E6%90%AC%E5%AE%B6/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Jul 2023 21:59:51 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/%E6%90%AC%E5%AE%B6/</guid>
      <description>开始前，我搜到两篇关于搬家的文章 东西太多，搬家很不方便，所以要做断舍离。下面是我的搬家史，一年内十几次，所以在搬家这件事上有优先发言权 搬家流程 行李分六块：衣食住行、学、社交
首先考虑收纳，对个人来说，一个行李箱+短途旅行包+背包若干+纸箱若干，这个是收纳极限，纸箱的作用是收纳大件，两个背包用来出差(一个放生活用品，一个放办公用品)，短途旅行包收纳一些常用工具
其次，看看为了维持正常生活需求，需要哪些用品
衣
季节：初到青岛是夏季，没准备冬季衣服，结果到了2月份冻成狗
收纳：行李箱(空间一定不够，选最大号行李箱)
打理：找干洗店；洗衣机自己洗；衣物潮湿，+便携式吹干机
更换频率：搭建个人衣橱，先凑基本款，基本款可以在之前下单的店无脑购买 食
收纳：电热锅+炒锅+煮锅+便携式厨具+便携式餐具+收纳袋(调味料、蔬菜、零食)+饭盒
打理：洗洁精+抹布*3
(注：收纳袋用那种锡纸的，易清洗，防护效果好) 住
收纳：便携式被子+床单*2+加热棒+医药箱+插座+数据线收纳+卫生纸
(其他床上用品太占收纳空间，一般搬家就扔掉) 行
收纳：便携式电动车(微迹) | 摩托车
(微迹的好处是可以放后备箱，电池抽下来放室内充电，方便)
(另，搞定了开车，+公共交通，出行基本无障碍) 学习
收纳：电脑+资料打印(扫描)+纸质书+文具盒+便携式椅子+随身wifi+手机
(打印和扫描可以外包，我有店铺，需要联系)
(电脑：零刻+pc)
(便携式椅子是图书馆抢座的无奈之举) 社交
收纳：洗漱包
(社交主要整理好个人形象，洗漱包内包含：吹干机、刷牙三件套、镜子、定型水、洗面奶，洗发水+沐浴露+剃须刀) 再考虑行李的空间位置移动，分两种情况：
找到住处
找个车拉过去，或自己分两次搬过去 没找到住处
这时候会暂居青旅或酒店，带着行李很不方便。我的策略，找一个第三方寄存点，这个寄存点离当前住的位置越近越好。第三方寄存点分为三类：个人经营(咸鱼找、需押金)、连锁经营(存知己、途简单 | 蚂蚁仓储 etc)、非寄存点。个人经营环境好，一般是自己家，但是地处偏远，动辄二三十公里；连锁经营好处是寄存点多，但是环境一般，分为按天付和按月付，按天付机动性好，总价高。最后我的策略是租个地下室，月租300，免受奔波苦。 最后，找房
找房是最难受的，我不像很多人，工作敲定，先租房半年，工作我也觉得可以说换就换，所以势必发展出一套动态的租房策略，经实践，如下:
不要找中介
中介动辄签一年的合同，说可以帮你转租，其实签了合同就任人家摆布了，我的印象，中介没什么责任心 找转租房
为了高性价比，去咸鱼找转租房。有些人签了一年合同，干了几个月，公司倒闭了，或者离职了，或者转正未通过，房子就空置了，找到他们，去谈判，可以拿一个不错的价格。时刻留意，看自己的住房时间安排，有机会就出手 核心问题 经过上述的推导，不难发现，搬家问题的核心找房子+断舍离，断舍离已经搞定；找房子受制于工作地点，而工作的目的是挣钱。考察现有的工作模式，远程工作，可以摆脱具体的工作地点限制，这是因为互联网行业基建做的最好，且知识为其主要生产资料；另外，可以利用资本增值，这个导向创业、理财两条路。已经有三条康庄大道摆在我们面前了，怎么选呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wxf Pic</title>
      <link>/resource/wxf-pic/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jul 2023 12:01:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>/resource/wxf-pic/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
