<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>认知行为学 on Wxf`s Fantasy World</title>
    <link>/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 认知行为学 on Wxf`s Fantasy World</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 10 Jul 2023 21:50:25 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《改变，问题的形成和解决》</title>
      <link>/posts/%E6%94%B9%E5%8F%98%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E5%BD%A2%E6%88%90%E5%92%8C%E8%A7%A3%E5%86%B3/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jul 2023 21:50:25 +0800</pubDate>
      <guid>/posts/%E6%94%B9%E5%8F%98%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E5%BD%A2%E6%88%90%E5%92%8C%E8%A7%A3%E5%86%B3/</guid>
      <description>start 该书是Limboy推送，作者看书的口味跟我很相似。我曾经开过一个变化专题，本书也许能解答一些困惑 核心观点 首先问两个问题：“这一状况为什么持续不变？”，“如何才能改变？”&#xA;解答这个问题有两个思路，一个是对照自己过去解决事情的经验，把案例拿出来复盘，找到变与不变的相关因素，微调看效果&#xA;另一个是作者提到的，借助群论和逻辑类型理论(简单了解下即可)的模型类比，分为两种变化，一种变化发生在系统内，系统不变(第一序改变)，另一种则是变化导致系统结构改变(第二序改变)&#xA;从实践角度来看，如何发生第二序改变呢？&#xA;第二序改变比第一序改变高一个层次，也就是说，要跳出原有问题，在更高层次对原问题的假设做检验。做游戏规则的创造者，而不是遵守游戏规则&#xA;问题的形成 看不见问题 很好定义，问题就是事与愿违；事与愿同，问题就消失了。&#xA;因为人会面临各种约束，物质上的约束、思维上的约束、行为上的约束、制度的约束、生产体系的约束，所以问题是一直存在的。&#xA;因为人的精力是有限的，思维有盲区，所以会忽视一些问题，等到问题出现在眼前才想办法解决&#xA;针对此类“看不见问题”的问题，可以整理一个问题清单，做好归类，个人生活不是每天都在发生颠覆性变化，有了历史数据，就能“看见”问题了。&#xA;处理不当导致新问题 企图否定问题，应当采取行动，却没有采取行动&#xA;专家呼吁，中国内需不足，居民要增加开支，不然中国经济增长动力不足，对国家、企业、个人发展都不利。问题的实际原因不是居民可支配收入占GDP比例低导致内需不足吗？这里，居民可支配收入占比低的问题被否定了&#xA;否定问题的原因是默认接受某些假设，这些假设是约定俗成，或被有意植入。总之，人们依靠简化的线索思考问题，这会造成误判 企图改变困难，但是困难根本不存在，不应当采取行动，却采取行动&#xA;当一个人试图按照自己的前提去建立自己的世界而遭遇挫折，并不反省自己是否有不合情理之处，例如杞人忧天。&#xA;这是一种错误的思维习惯引起的，因为大脑太过活跃，头脑中概念太多，所以思维一直在递归概念，这一切依赖一个前提假设：能凭借思维找出完美的方案，或构建完美的系统。&#xA;大脑一直在递归，反映到最终行动却很少，拿不到足够的反馈，自然会做出很多多余的行动。这是一个第二序改变才能解决的问题 在错误的层次上采取行动 错误的解决方法导致新问题产生 比如你晚上睡不着，你心里暗示自己一定要睡着，暗示的本意是解决睡不着这个问题，但是暗示导致问题的恶化&amp;ndash;你更睡不着了&#xA;又比如，你跟对象分手了，你告诉自己，此人不过如此，天涯何处无芳草，但是，你越想忘掉她，忘掉它这个念头又强化你记起她&amp;ndash;你更忘不掉了&#xA;所以这种类型的问题，如果不从结构进行调整，即进行第二序改变，问题永远得不到解决&#xA;问题的解决 我们很多时候都在做第一序改变相关的行为，因为第二序改变太难了，很多时候根本意识不到，所以需要一些技巧，来促成第二序改变的发生；从日常生活中“自发性改变”的案例来获取第二序改变的技巧，如下：&#xA;第二序改变就是跳出问题本身，从上面的例子可以看出，引入一些不相干行为反倒有助于问题的解决。第二序改变要求对前提假设做检验，但是这不符合人类思维特点，所以需要一些方法。&#xA;重新框定(原理) 重新框定就是改变认知，要么增加新的知识点，要么对原有知识点的排列顺序做调整。第一步是要认识自己思维的局限性，但是做到这一点很难。我们探究一下认知是如何形成的，生理学层面就是神经元不断受到外界信息的刺激，某些突触间信号交流得到强化，最后形成特定的神经链路，如果要改变这个神经链路，就要通过犯错使大脑进入学习模式&#xA;比如，某个习题你做了三个小时，感觉无从下手，这时候，停下手头的工作，去倒立，完成后发现思维更清晰了。这是因为之前你的大脑注意力集中在和习题相关的神经链路，倒立将你的注意力拉回来了，你有机会审视其他的神经链路，里面可能有解决问题的线索&#xA;(该书是1974年写的，当时的神经、行为科学没有计算机加持，作者对一些细节不了解，这一段是我根据“Huberman lab”的内容加的)&#xA;(作者在“重新框定”小节提到了“困惑技术”，我觉得就是通过犯错扰乱前庭神经，使大脑进入学习模式，重新审视问题)&#xA;处理问题四步骤 四步骤的目的是让我们将注意力集中在问题“是什么”上&#xA;以具体的词语清楚的界定问题&#xA;分辨假性问题和真实问题&#xA;探究截至目前为止已企图用过的解决对策&#xA;看看是第一序变化还是第二序变化，发现什么使问题在此时此地继续维持，打断这一个反馈路径为主&#xA;对想要达成的具体改变有一个清晰的定义(清晰的目标)&#xA;清晰界定并不容易，错误的问题会引导至错误的方向，问题不能长时间被挂着&#xA;形成与执行一个能产生这一改变的计划&#xA;介入方法(一般性策略) 策略要翻译成当事人能理解的语言 悖论可以产生第二序改变 特定的战术或战略 失败原因&#xA;不恰当的目标&#xA;了解信息的过程中，改变就已经发生，目标需要动态调整 介入方法错误&#xA;通过研究介入案例，调整介入方法 未能与当事人思维对齐&#xA;病人踌躇满志的执行，过几天回到常态，这有赖于机制的设定 上述四个步骤执行过程中出现问题 执行，看看效果 第10章给了一些4步骤的应用案例，感兴趣的可以自己看书。（注：实例才是本书的精髓所在，可以对照我的内容看实例）&#xA;尾声 我自己有很多改变失败的案例，这本书给我一个重新审视过去的机会，后面贴一些我自己解决问题和改变的案例&#xA;resource 《改变，问题的形成和解决》 提取码：epz9</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
