<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>series-人生设计 on Wxf`s Fantasy World</title>
    <link>https://example.org/tags/series-%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</link>
    <description>Recent content in series-人生设计 on Wxf`s Fantasy World</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 06 Jan 2026 22:06:22 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://example.org/tags/series-%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AE%BE%E8%AE%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>人生设计 建模</title>
      <link>https://example.org/posts/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AE%BE%E8%AE%A1-%E5%BB%BA%E6%A8%A1/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jan 2026 22:06:22 +0800</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AE%BE%E8%AE%A1-%E5%BB%BA%E6%A8%A1/</guid>
      <description>人生是个混沌系统 混沌系统在科学中的定义是：对初始条件极端敏感，内在存在复杂关联和反馈，长期行为不可预测，但又在无序中蕴含某种隐藏秩序的系统。生活恰恰如此。&#xA;我们可以从几个层面来理解这个比喻：&#xA;微小选择，巨大差异（蝴蝶效应）&#xA;生活中一个偶然的相遇、一次临时的决定、一句无心的话，都可能像蝴蝶扇动翅膀，在几年后引发一场人生的“风暴”。你无法预知哪个瞬间会成为命运的拐点。这种不可预测性和非线性放大，正是混沌的核心特征。&#xA;无法完全掌控，但有迹可循&#xA;混沌系统不是随机的，它由确定的规则支配（比如人际关系、社会规则、物理定律），但因为变量太多、相互作用太复杂，我们无法精确计算其长期轨迹。生活也一样：我们遵循某些原则努力，但结果却常常出人意料，充满了意外和巧合。&#xA;在无序与秩序的边缘&#xA;健康的生活形态往往处于“混沌的边缘”——过于僵化的规划会失去活力（像晶体），完全随波逐流又会陷入混乱（像气体）。最好的状态是在稳定与变化之间保持动态平衡：有基本的价值观和习惯作为“吸引子”，同时又对新的可能保持开放。&#xA;独特的路径，分形的美感&#xA;混沌系统会产生“分形”——在不同尺度上自相似的复杂结构。人生也是如此：一天的模式、一年的节奏、一生的轨迹，可能存在着某种相似的韵律（比如成长、挫折、恢复的循环）。每个人的生命轨迹都是独一无二、不可复制的艺术品。&#xA;那么，意识到生活是混沌系统，对我们有什么启示？ 放下对“绝对控制”的执念：接纳不确定性和意外，它们不是生活的错误，而是系统的本性。&#xA;专注于初始条件与当下：既然长期预测不准，那就认真对待每一个当下的选择、情绪和行动，种下好的“初始条件”。&#xA;保持弹性与适应性：混沌系统需要灵活反馈来适应变化。培养抗挫力、学习力和开放心态，比一份完美的长期计划更重要。&#xA;在过程中寻找意义：目标可能偏移，但旅程本身充满了学习、感受和成长。意义往往存在于应对混沌的动态过程中，而非某个固定的终点。&#xA;敬畏与他人的联结：我们都是彼此系统中的变量，相互影响。善意或冷漠都可能通过复杂的网络传递、放大。&#xA;如何获得相对掌控权 核心原则：从“预测与控制”转向 “塑造与适应”&#xA;我们的目标不是预测十年后的精确位置，而是提高整个系统的“反脆弱性”和“适应性”，让自己在任何可能的风浪中都能保持核心稳定并抓住机会。&#xA;混沌不是敌人，而是土壤。周期不是枷锁，而是节奏。你塑造的节点，就是你在混沌中生长出的、独特而坚韧的生命结构。&#xA;周期性与节点塑造 在混沌系统中（如天气、生态、市场、人生），你找不到像钟表一样精确的周期。但你会发现：&#xA;分形（Fractal）模式：相似的形态在不同尺度上重复出现。&#xA;奇异吸引子（Strange Attractor）：系统状态不会重复，但会被限制在一个具有精细结构的边界内运动，这个边界就是“吸引子”。&#xA;间歇性（Intermittency）：在看似混沌的行为中，会突然出现短暂的有序周期。&#xA;基于混沌理论，你不能控制结果，但可以设计具有反脆弱性的节点和流程，提高在概率游戏中胜出的可能性。&#xA;核心习惯 做什么：打造每天/每周雷打不动的“基石习惯”。如：早晨的冥想/阅读、固定的睡眠时间、定期的运动。&#xA;为什么：这些习惯构成了你人生的“基本算法”，在混乱的外部环境中为你提供内在秩序和稳定能量。它们是你能绝对掌控的小事。&#xA;核心支持网络 做什么：用心经营与家人、挚友、导师的深度关系。这是你的“情感安全网”。&#xA;为什么：混沌系统中，强联结是你最可靠的反馈和支持节点。他们能在你偏离轨道时提醒你，在你跌倒时接住你。&#xA;知识-产出系统 动态演化 资源引入与环境切换 env iter speed&#xA;设计灵活的反馈与调节系统 混沌系统要求你持续观察、学习、微调。&#xA;在混沌系统中，机会不是“找到”的，而是你通过正确的观测姿势，让它“浮现”出来的。&#xA;1 建立“预警指标”与复盘机制：&#xA;做什么：不只关注结果（往往滞后），更要关注过程指标。例如：精力水平、情绪状态、关键关系的质量、学习时间。定期（如每周）进行简短复盘：“什么做得好？什么可以调整？系统给了我什么信号？”&#xA;为什么：这让你能在问题发酵成危机前，像雷达一样捕捉到微小偏移，及时调整。&#xA;2 采用“飞行员模式”，而非“指挥官模式”：&#xA;做什么：将大目标分解为一系列可执行的、短周期的“实验”或“小项目”（如3个月）。为每个实验设定学习目标和成功指标，然后快速行动、获取反馈、调整方向。&#xA;为什么：这避免了“一条路走到黑”的刚性计划。你是在持续“试飞”并修正航线，拥抱必要的调整。&#xA;3 培养“选项思维”：&#xA;做什么：在关键领域（如职业、投资、居住地）有意识地为自己创造更多选择权。学习跨界技能、维持流动性资产、拓展人脉网络。&#xA;为什么：这直接提升了你的“适应性”。当系统剧变时，拥有更多可行选项的人，拥有更大的控制权。&#xA;管理能量与注意力 划定“影响圈”，专注其中：&#xA;做什么：清晰区分哪些是你能控制的（自己的行为、态度），哪些是你只能影响的（他人的看法、合作），哪些是你必须接受的（宏观经济、过去事实）。将至少80%的精力投入“能控制”的部分。&#xA;为什么：这避免了将有限的能量浪费在焦虑和抱怨上，是获得掌控感最直接的心理转换。&#xA;设计“停机”与“恢复”协议：&#xA;做什么：像重视工作一样，将高质量的休息、放松、放空纳入日程。设定数字戒律，保护自己的专注时间。 为什么：清晰的头脑和充沛的能量，是你在混沌中做出明智决策、保持情绪稳定的生理基础。&#xA;构建心流状态 构造心流，本质是人为设计一个“挑战与技能”精确匹配的微观环境，让自我暂时消失，行动与意识合二为一。&#xA;心流=明确目标+即时反馈+挑战与技能的平衡(略高于当前能力5-10%)\&#xA;构建心流的三层设计：&#xA;环境：创建0阻力启动场，隔绝外部环境干扰ref: math of focus</description>
    </item>
    <item>
      <title>人生设计框架</title>
      <link>https://example.org/resource/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%A1%86%E6%9E%B6/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jun 2025 09:03:28 +0800</pubDate>
      <guid>https://example.org/resource/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%A1%86%E6%9E%B6/</guid>
      <description>Ref 分享2023年最大的收获&#xA;Ref 如何设计想要的人生&#xA;跟打游戏一样，有一份手册，就能做到稳步前行。&#xA;我们都是沿着惯性前行，设想这样一个场景，当你油尽灯枯，回首自己的一生，发现有很多事想做却没做成，这何尝不是一种遗憾。&#xA;人生中有些问题反复出现，我在20年就发现了，所以试着完成这样一份手册，一来作为对这些问题的回应(如果现在解决了，30、40就不用面对这些问题)，二来梳理过程中也许能发现新东西。&#xA;ref:《悉达多》、《活在此时此刻》、《练习的心态》、《当下的力量》、《传习录》&#xA;这些书讲的是一个道理，人生重在体验，而唯一真正有力量的，是当下。&#xA;人生建模 可以用有限游戏与无限游戏作类比，人生是一场无限游戏，这场无限游戏由很多个有限游戏组成。唯一确定的是，时间是有限的，所以结论1：在有限的时间内完成尽可能多的事，或者是获得尽可能多的体验。&#xA;用打游戏作类比，还有个阶段问题。“十有五志于学，三十而立，四十不惑，五十知天命，六十耳顺，七十从心所欲不逾矩”，十五年才明白了为人处世的道理，圣人尚且如此，我等普通人就不必说了。而且很多事急不来，需要旷日持久的战斗。结论2：人生分阶段，每个阶段有不同的任务 再细分：&#xA;34，也怕中年危机。&#xA;第一个五年，需要建立正确的成长模型以及工作价值观；&#xA;正常情况下，职场新人成长速度会非常快，这是因为这个时期多数困难只要靠自身努力就能完全解决。&#xA;所以新人需要快速找到最适合自己成长的方式，尽快达到这个阶段能够达到的瓶颈，一般是5年左右可以达到这个阶段的尽头。&#xA;所以，第二个五年最重要的两件事，首先是找到自己喜欢并且适合自己的事情，其次你需要验证你是否真的适合，因为这条路走下去可能是一条不归路，不可不慎。&#xA;第三个五年，独立思考能力尤为重要，尽快建立自己的思维闭环；&#xA;到第三个五年，能力、心态已经得到社会的毒打，经过了一层又一层的淬炼，完全可以担当大任，专业领域方面，不在话下；心态方面可上可下。 这个时候大家可能会觉得技术、管理似乎也就那么回事的，但所面临的困难却比原来更大、更抽象了。&#xA;这个阶段所面临的问题，多数是无据可依，就算有相似的案例，也会因为环境不同而无法得到启示，这一切都要求我们独立思考，要求我们捕风捉影，很费脑子，所以独立思考的能力变得尤为关键。&#xA;不管以何种路径，最终都能通关，但是体验很不一样，如果在游戏初始阶段拿到S级装备，那后续就很轻松了。很多时候都是在迷雾中前行，这个没关系，可以自己放路标；在前进过程中会出现很多随机的事物，这个是乐趣所在，我觉得就人生而言，不可能穷尽所有的事物，在你的整个生命历程，都能保留这份乐趣；而且前人也留了很多东西，我觉得靠读书，通过自己实践，也能铺出一条路，这个过程得自己把控。结论3：人生的乐趣在随机性，在前进的过程中抬头看路，不要做重复的事。&#xA;有了上面的建模，可以把日常事项纳入该框架。&#xA;活在当下 方向的问题解决了，但是想要和现实根本不是一回事。&#xA;有很多东西阻碍你聚焦当下，第一个注意力，人一天可以产生一百多个想法，深受其害；第二个是控制力，事物总是朝着无序变化，要使其有序，就得注入能量。&#xA;只有当下是真实的，也只有当下是最有力量的。&#xA;步骤1：冥想。冥想应该是通过引导注意力焦点来消解其他念头，从而使得大脑进入一种高度集中的状态，可以通过呼吸调整；散步、念经，都能起到类似的效果。&#xA;用GTD系统可以挪出一部分大脑的东西，很简单，无论是冥想还是其他，最终目的是清空大脑。&#xA;步骤2：行为引导。“合抱之木，生于毫末；九层之台，起于累土”，未来是当下一点点做出来的。B=MAT，T，Trigger，有很多东西触发，打断当前状态，这个也简单，屏蔽触发源就行。&#xA;通过设计MAT进入心流状态，对我来说，当前最难受的是A，Ability。通过外界系统增强A，比如我之前搭了博客，各种笔记系统，都是增强能力的体验；GTD系统，通知，这两个是管控T；M我觉得不应该管控，除非那种特别不切合实际的。&#xA;更细粒度的工具 AEIOU&#xA;这是《斯坦福人生设计课》里的工具，A activity，E env；I interface；O object；U user；这个工具从日常生活中提取出五种要素，如果想有什么改变，就从这五个方面下手。所以说它是一种更细粒度的工具。&#xA;透视未来场景&#xA;可能会说，未来如何如何，写下来，然后用AEIOU透视，很容易找出要改变的点。&#xA;结语 有一段话想摘抄一下：读《练习的心态》&#xA;问你自己: 一朵鲜花的生命， 从撒下种子到完全盛开， 在什么时候可以达到完美？&#xA;让我们看一看， 我们每天走过的花园中的鲜花旁时， 大自然会教我们一些什么。 在什么时候， 鲜花是完美的？ 当它还只是你手中的一粒种子， 等待着你种下时， 它完美吗？ 在那一刻， 它就是一粒种子。 当这粒种子在几厘米深的土壤中开始悄无声息地第一次发芽时， 它是完美的吗？ 在那一刻， 它首次展现了我们称之为创造的神奇信号。 那么， 当它的嫩芽第一次钻出地面， 第一次接受阳光的照射时， 它完美吗？ 它用尽其所有的能力来寻找这种生命之源； 在这一刻之前， 它只是在地下悄无声息地成长着， 告诉自己要以怎样的方式成长。 当它开始开花的时候呢？ 它完美吗？ 这个时候， 它的个体属性开始显现。 叶子的形状、 花苞的数量， 所有这些， 都是这朵鲜花独一无二的属性， 尽管他们在同一物种中的其他花朵也是独一无二的。 或者， 在鲜花盛开的时候， 花朵的所有能量与努力是不是达到了它生命中的完美时刻？ 不要忘记， 花朵会谦虚地、 静静地调谢， 到那个时候， 它会回到曾经养育它的大地之中。 那么， 在什么时刻， 花朵是完美的呢？</description>
    </item>
    <item>
      <title>人生课题遍历</title>
      <link>https://example.org/resource/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AF%BE%E9%A2%98%E9%81%8D%E5%8E%86/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2024 09:03:19 +0800</pubDate>
      <guid>https://example.org/resource/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AF%BE%E9%A2%98%E9%81%8D%E5%8E%86/</guid>
      <description>ref-提到“课题概念”&#xA;我意识到人的精力是有限的，无序扩张的结果是啥也做不成；过将就的人生会消耗机会成本，也是对生命的浪费。所以TODO项中出现这么一项&#xA;its some examples:&#xA;姚尧的33岁生日&#xA;我人生的前28年&#xA;我眼中的婚恋连载（1）&#xA;看得出，事业方面需要持续的投入，艰苦奋斗才能有所成就，坚持下去的动力，可能只有热爱了；爱情方面可遇不可求。&#xA;至此，人生的每个阶段需要拿到什么成果，往哪个方向去努力，就很清晰了！！！</description>
    </item>
    <item>
      <title>策略 追踪模型</title>
      <link>https://example.org/resource/%E7%AD%96%E7%95%A5-%E8%BF%BD%E8%B8%AA%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Mar 2024 09:02:58 +0800</pubDate>
      <guid>https://example.org/resource/%E7%AD%96%E7%95%A5-%E8%BF%BD%E8%B8%AA%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid>
      <description>说说做投资的思路，投资就是低买高卖，在金融市场，每天有无数买进卖出，但是无论个体还是机构，资金量有限，只能做有限次交易，首先得筛选出交易机会&#xA;分为价值、技术两个流派，价值就是对市场和企业做详尽的调研，判断企业后续发展情况，提前锁定收益；技术是通过k线分析趋势的运行情况，捕获交易机会。两者有个共同模式，即制定策略–&amp;gt;确定策略的执行周期–&amp;gt;执行–&amp;gt;调整策略(事件触发)，因为有可能因为环境变化导致策略不适用&#xA;上述模式可以用于人生设计，能大大缩短在每个场景下的停留时间，如下，再复述一遍&#xA;制定策略–&amp;gt;确定策略的执行周期–&amp;gt;执行–&amp;gt;调整策略(事件触发) 然后我提供一个策略模板：AEIOU(《斯坦福人生设计》)，通过AEIOU透视自己生活中的缺项，至于什么缺项，你想让你的生活是什么样，现在是什么样，就能知道缺项了，想办法补充，如上！！！</description>
    </item>
    <item>
      <title>期望 现实模型</title>
      <link>https://example.org/resource/%E6%9C%9F%E6%9C%9B-%E7%8E%B0%E5%AE%9E%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 09:02:50 +0800</pubDate>
      <guid>https://example.org/resource/%E6%9C%9F%E6%9C%9B-%E7%8E%B0%E5%AE%9E%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid>
      <description>首先会有一个期望，然后有事实的合集(ps..事实要经过校验)，根据已有的事实，推测期望实现的可能性。最好的状态是预测领先事实，其次是五五开，最次是预测落后。要努力做到预测领先，这样能以最小代价获取最多筹码!!!&#xA;需要自己构建一些东西，让事实集合朝期望靠拢，构建过程中会出现各种约束，一种方法是等，等机会；另一种是从其他地方引入资源，如果了解该过程全貌，能大大缩短期望实现的时间。&#xA;在执行过程中发现两个问题：&#xA;1 变化速度太慢 分析：缺乏相应的资源支撑 解决方案：构建指向这几类资源的通路 但是资金是个鸡生蛋、蛋生鸡的问题，容易陷入恶性循环&#xA;借用《福格行为模型》，主要限制有：心力、脑力、体力、时间、资金、日程 借用《亚马逊工作法》，你必须了解系统的“投入指标”是影响“产出指标的”&#xA;2 闭环速度太慢 分析：没有行动的动力 解决方案：B(行动)=M(动机)A(能力)P(提示)&#xA;动机：从行为角度考虑事情，而不是愿望/心愿角度 能力：从微行为开始，用获取资源、提升技能、做入门步骤，代替直接行动！ 提示：行为锚点：做完一个动作后接着做第二个动作 积极情绪：即时奖励、随机奖励、找时机奖励&#xA;Log: 20240331 “设计人生-纠偏”–&amp;gt;“期望-现实模型”</description>
    </item>
    <item>
      <title>约束模型</title>
      <link>https://example.org/resource/%E7%BA%A6%E6%9D%9F%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 09:04:27 +0800</pubDate>
      <guid>https://example.org/resource/%E7%BA%A6%E6%9D%9F%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid>
      <description>我们做出的所有决策背后都隐藏着一些假设，这些假设限制了自由度&#xA;而这些假设有的可能是错的，比如我经常认为A–&amp;gt;B，但实践下来，这两者没有相关性 所以要观察，如果预期的事情没有发生，要及时纠偏(复盘)。&#xA;我会根据目标有意识的引入约束(这些约束一定要是真正的、避不开、跟我们的目标强相关的约束)&#xA;人生设计而言：你想过什么样的人生，你正在过什么样的人生，有哪些东西在阻止状态间的迁移。理想情况，30%时间用来投入资源，促成状态的转移，70%的时间享受新状态带来的好处！！！</description>
    </item>
    <item>
      <title>想法雏形</title>
      <link>https://example.org/resource/%E6%83%B3%E6%B3%95%E9%9B%8F%E5%BD%A2/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Sep 2023 09:02:37 +0800</pubDate>
      <guid>https://example.org/resource/%E6%83%B3%E6%B3%95%E9%9B%8F%E5%BD%A2/</guid>
      <description>缘起 有时候大脑会出现各种画面，在众创学校，在桃源居，在依山伴城，我在这些空间短暂生存过一段时间，看起来也是当时较优的选择，但是我不知道为什么要在这些地方，我想得到什么？我得到了什么？&#xA;我观察自己在不同环境的行为，总是趋向一种行为模式，只是一个模糊的轮廓，这种模式很局限，我想打破，引入新的行为。但是前面关于学习的文章提到了，首先你的注意力要聚焦到要改善的方向，这要求我们有一个框架，能解释行为模式出现的原因，然后提供控制方案。&#xA;实践 我的想法，通过分析数据得到一个基准，然后在这个基准上提升。&#xA;所以得积累数据，之前写了一堆日记，分析不出所以然，太混乱了；22年10月我发现自己想法太多，整个人要崩溃，就把所有想法都记录下来了，这些想法太分散，分析不出所以然。所以数据积累一定要贴着目标走。&#xA;8月16开始记日志，如下: 见rsc;&#xA;能看出，注意力一直在偏移，每一天都是这样，这也能解释为什么我要出现在那些地方，我的注意力焦点只能放在当前，随便一个触发就陷进去，没有工具链接过去、现在和未来。我认为，势必发展出两套工具：&#xA;根据未来的目标反推现在的行为 根据过去的数据复盘、修正现在的操作 见log&#xA;第一个工具我选了gtd，数据如下 这样就能看到每天做了什么事，还发展出了日复盘，复盘项很好，但是一直执行偏。我的item抽象层次较高，经常出现一天完不成一个item的现象&#xA;见log&#xA;戒断手机 196min–&amp;gt;50.7min，怎么办到的？简单，强制限制手机的使用。之前只要精力状态不行，就拿出手机刷刷，不知不觉就陷进去了；我指定了一天只能看60min，为了应对意外情况，我只能尽量不看手机，时间就降下来了&#xA;见log&#xA;精力曲线 本来想用软件记的，软件的操作不符合习惯，容易被打断，阴影部分是睡眠时间，下面的1-9是精力值，10分满分，记录了三天数据发现：睡眠对精力影响很大，而且一天只能专注固定的时间，趁这些时间做些困难的工作吧；另外根据第二天期待的精神状况修正前天的入睡时间。&#xA;完善 9月初–&amp;gt;9月15，读书会读了《斯坦福人生设计课》，上述是我的一些实践，人总归要完蛋，完蛋之前总归要画一个好看的形状。像我上面记录的，天天偏移，最后连妈都认不出，这肯定不行，我们对自己的人生应该多点掌控。还是我之前说的，搭一个框架来分配注意力，分析数据提供控制方案&#xA;加几个人生设计课提供的工具（保留一些线索）： 评估当前生活、美好时光日志、制定多个人生剧本、原型设计、etc (后续完善) 5个要素：活动、环境、互动、物体、用户 (这个可以加到我的精力曲线表，需要在特定时间拿到一些东西，时机很重要，那张表能帮我找到时机)&#xA;7月初我看过一本书《目标》，高德拉特认为我们只需对常识思考，解决方案会在思考常识的过程中自己浮现。我认为这句话很正确。&#xA;#rsc&#xA;log 20231018 22:47:24 update: 设计人生–&amp;gt;设计人生-想法雏形&#xA;20240320 update: add rsc gantt peoject manege\&#xA;gantt project manage 做出所有任务，排程，每天保存一份快照，通过对比检查进度&#xA;iphone12 , 使用omnifocus，其“检查”功能很好用&#xA;环境隔离，把之前常用的软件隔离出来，新手机只备常用功能</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
