<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>work on Wxf`s Fantasy World</title>
    <link>/tags/work/</link>
    <description>Recent content in work on Wxf`s Fantasy World</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 18 Oct 2023 21:04:10 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/work/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>工作规划</title>
      <link>/resource/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E8%A7%84%E5%88%92/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 21:04:10 +0800</pubDate>
      <guid>/resource/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E8%A7%84%E5%88%92/</guid>
      <description>商业观察 先考虑下工作岗位怎么来的，因为有需求要满足，当服务群体比较大，一个人忙不过来，就需要招募人手，工作岗位就产生了。产品可以是实体产品，也可以是服务，参考申万行业划分。&#xA;市场是最主要的，因为其最靠近需求端，我们需要从需求端拿钱，好的销售善于发现需求、创造需求。&#xA;其次是研发制造，这里面的顶层是架构师，即在需求不明朗的情况下提供并选择相对较优的方案，决定资源投入方向；设计师在拿到需求后在架构师给出的硬限制基础做设计方案(规格约束、成本约束、开发时间约束)，工艺师决定加工方案，再由车间工人现场加工、组装，交付。&#xA;这是关键链条，其次就是一些辅助岗位：行政、财务、法务、售后&#xA;组织 我来做透视，第一个概念是组织，市场上不只有你一个服务提供商，如果客户被竞争者或潜在代替者抢走，组织就失去了存在的土壤，结果就是散伙，组织的所有积累打散流失到其他不同的组织。&#xA;我们不希望这种事情发生，因为这意味着从头再来，我们失去了复利带来的滚雪球效应。所以先考察组织的竞争力，组织的竞争力体现在更快、更好的交付产品，这要求：&#xA;准确把握市场动向 销售 技术实力 组织成员协作效率 组织变革速度 在博客文章《软件开发者路线图》中提到过组织知识的来源，诸位可以check来考察公司的技术潜力&#xA;成员协作效率依赖OA系统，linux是分布式协作最好的案例，可以看看github提供的协作方案，我觉得这是工作最理想的形态，不必去现场、不必去工作室、不必通勤，只需贡献代码。&#xA;产品及客户 有本书《长尾理论》，如果找到利基市场，所得的现金流也能维持组织的运转。但是搜索入口被擅长SEO的人占领，如何保证产品能被推送到目标群体眼前。通过社交媒体、地推、代理加盟、跑业务，这个就是销售的活了。&#xA;客户分类，私企、国企、政府、外企、事业单位。&#xA;通过分析组织现金流来源，就能知道其发展可不可持续；比如疫情期间，有很多小地方公务员开不起工资，小企业贷不到款关门的新闻；但是在线办公支持类企业市场份额猛涨。非市场手段下，国家也在支持一些小型国企不垮。&#xA;人们常说的公务员、国企稳定，公务员工资由国家财政发，国企因为占据资源，一定限度避免被市场竞争淘汰，所以这两个相对稳定。但凡事没有绝对，小地方公务员发不了工资就是很好的例证。&#xA;个人在组织的利益 有这样一种现象，为了保证自己地位的稳定性，某个项目创始人会留一手，防止卸磨杀驴。这就像屠龙少年终成恶龙的故事，管理者会创造各种障碍，使得自己具有不可代替性，可能是保留关键技术，也可能是创建一些制度。&#xA;当然，这是在有能力构建出完整系统，满足客户需求的前提下。除了透视组织的利益，组织利益如何转化成个人利益，这个路径，需要尤其关注。&#xA;建立抓手 一般路线是：&#xA;组织架构：组员&amp;ndash;&amp;gt;技术小组长&amp;ndash;&amp;gt;技术专家&amp;ndash;&amp;gt;团队领导&amp;ndash;&amp;gt;boss&#xA;项目：实施者&amp;ndash;&amp;gt;模块实施&amp;ndash;&amp;gt;项目策划&amp;ndash;&amp;gt;项目组织&#xA;可以看出，初期以解决技术问题为主，后期以资源调度为主，再后期以资源支持为主。&#xA;初期技术栈选择很重要，我认为任何市场都有周期，比如08年起房地产迎来了3万亿，开始起飞，22年熄火了，18年新能源和国产芯片行业开始起飞，因为碳中和和美国制裁，造成波动的原因是多方面的，除了专门研究金融的。普通人很难有精力去预测。所以技术栈选用以范围广、可扩展、不可替代、多技能组合为主。&#xA;列举几个：农业、畜牧业、基建、房地产、制造业（机电一体化、电子）、服务业（教练、餐饮服务）、互联网&#xA;用技术栈选用标准来筛选，电子和互联网明显可迁移能力最强。&#xA;我希望以以终为始的眼光去看待，自己的核心竞争力是什么，要么是技术、要么是管理、要么是资源，在这三方面有哪些积累，不然35岁被裁是迟早的事。&#xA;这里我想说一下我国的教育制度和劳动力市场，感觉本科教育方差很大，很多混日子的，也有技术特别厉害的，原因是每个人的禀赋不同，学校做的不好的一点是太宽松，很容易通过学科考试和毕业答辩，除了几所比较有钱的学校，其他的都一般般吧。&#xA;学校教育和劳动力市场脱节，大部分学生基本不参与工作实践，我认为还是教师工作评价体系和教育经费少造成的。&#xA;自动化运作 上面指出了就业市场上的关注点，需要一些工具来帮助我们实时审查和纠偏&#xA;PDCA循环：重点说review环节，我们知道一个事情要做成功需要各因素都到位，所以review分以下几项：&#xA;思维&#xA;有无识别并把握时机&#xA;如果时机未到，有无自己去构建&#xA;有没有未捕获到的因素(信息/知识 缺失)&#xA;思维过程出了什么问题 执行&#xA;物料缺项&#xA;人员不配合&#xA;有无授权问题，有承担风险隐患&#xA;执行顺序不对&#xA;执行效率不高 数据积累：最重要的是经验和知识的积累、比如电气工程师会维护一张元器件清单，以及之前做过的项目文件，方便日后同类型项目复用，像我一样写博客出来最好，或者是用markdown做笔记；内容当然是技术栈还有市场、公司调研咯。&#xA;简历维护：定期更新项目和个人技术栈&#xA;log init date: 2023-09-13T15:33:15+08:00&#xA;update: 2023-10-18_21:05:24</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
