<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>series-设计人生 on Wxf`s Fantasy World</title>
    <link>/tags/series-%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%BA%BA%E7%94%9F/</link>
    <description>Recent content in series-设计人生 on Wxf`s Fantasy World</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 02 Jun 2025 11:31:03 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/series-%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%BA%BA%E7%94%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>人生设计框架</title>
      <link>/posts/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%A1%86%E6%9E%B6/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jun 2025 11:31:03 +0800</pubDate>
      <guid>/posts/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%A1%86%E6%9E%B6/</guid>
      <description>跟打游戏一样，有一份手册，就能做到稳步前行。&#xA;我们都是沿着惯性前行，设想这样一个场景，当你油尽灯枯，回首自己的一生，发现有很多事想做却没做成，这何尝不是一种遗憾。&#xA;人生中有些问题反复出现，我在20年就发现了，所以试着完成这样一份手册，一来作为对这些问题的回应(如果现在解决了，30、40就不用面对这些问题)，二来梳理过程中也许能发现新东西。&#xA;ref:《悉达多》、《活在此时此刻》、《练习的心态》、《当下的力量》、《传习录》&#xA;这些书讲的是一个道理，人生重在体验，而唯一真正有力量的，是当下。&#xA;人生建模 可以用有限游戏与无限游戏作类比，人生是一场无限游戏，这场无限游戏由很多个有限游戏组成。唯一确定的是，时间是有限的，所以结论1：在有限的时间内完成尽可能多的事，或者是获得尽可能多的体验。&#xA;用打游戏作类比，还有个阶段问题。“十有五志于学，三十而立，四十不惑，五十知天命，六十耳顺，七十从心所欲不逾矩”，十五年才明白了为人处世的道理，圣人尚且如此，我等普通人就不必说了。而且很多事急不来，需要旷日持久的战斗。结论2：人生分阶段，每个阶段有不同的任务&#xA;再细分：&#xA;34，也怕中年危机。&#xA;第一个五年，需要建立正确的成长模型以及工作价值观；&#xA;正常情况下，职场新人成长速度会非常快，这是因为这个时期多数困难只要靠自身努力就能完全解决。&#xA;所以新人需要快速找到最适合自己成长的方式，尽快达到这个阶段能够达到的瓶颈，一般是5年左右可以达到这个阶段的尽头。&#xA;所以，第二个五年最重要的两件事，首先是找到自己喜欢并且适合自己的事情，其次你需要验证你是否真的适合，因为这条路走下去可能是一条不归路，不可不慎。&#xA;第三个五年，独立思考能力尤为重要，尽快建立自己的思维闭环；&#xA;到第三个五年，能力、心态已经得到社会的毒打，经过了一层又一层的淬炼，完全可以担当大任，专业领域方面，不在话下；心态方面可上可下。&#xA;这个时候大家可能会觉得技术、管理似乎也就那么回事的，但所面临的困难却比原来更大、更抽象了。&#xA;这个阶段所面临的问题，多数是无据可依，就算有相似的案例，也会因为环境不同而无法得到启示，这一切都要求我们独立思考，要求我们捕风捉影，很费脑子，所以独立思考的能力变得尤为关键。&#xA;不管以何种路径，最终都能通关，但是体验很不一样，如果在游戏初始阶段拿到S级装备，那后续就很轻松了。很多时候都是在迷雾中前行，这个没关系，可以自己放路标；在前进过程中会出现很多随机的事物，这个是乐趣所在，我觉得就人生而言，不可能穷尽所有的事物，在你的整个生命历程，都能保留这份乐趣；而且前人也留了很多东西，我觉得靠读书，通过自己实践，也能铺出一条路，这个过程得自己把控。结论3：人生的乐趣在随机性，在前进的过程中抬头看路，不要做重复的事。&#xA;有了上面的建模，可以把日常事项纳入该框架。&#xA;活在当下 方向的问题解决了，但是想要和现实根本不是一回事。&#xA;有很多东西阻碍你聚焦当下，第一个注意力，人一天可以产生一百多个想法，深受其害；第二个是控制力，事物总是朝着无序变化，要使其有序，就得注入能量。&#xA;只有当下是真实的，也只有当下是最有力量的。&#xA;步骤1：冥想。冥想应该是通过引导注意力焦点来消解其他念头，从而使得大脑进入一种高度集中的状态，可以通过呼吸调整；散步、念经，都能起到类似的效果。&#xA;用GTD系统可以挪出一部分大脑的东西，很简单，无论是冥想还是其他，最终目的是清空大脑。&#xA;步骤2：行为引导。“合抱之木，生于毫末；九层之台，起于累土”，未来是当下一点点做出来的。B=MAT，T，Trigger，有很多东西触发，打断当前状态，这个也简单，屏蔽触发源就行。&#xA;通过设计MAT进入心流状态，对我来说，当前最难受的是A，Ability。通过外界系统增强A，比如我之前搭了博客，各种笔记系统，都是增强能力的体验；GTD系统，通知，这两个是管控T；M我觉得不应该管控，除非那种特别不切合实际的。&#xA;更细粒度的工具 AEIOU&#xA;这是《斯坦福人生设计课》里的工具，A activity，E env；I interface；O object；U user；这个工具从日常生活中提取出五种要素，如果想有什么改变，就从这五个方面下手。所以说它是一种更细粒度的工具。&#xA;透视未来场景&#xA;可能会说，未来如何如何，写下来，然后用AEIOU透视，很容易找出要改变的点。&#xA;结语 有一段话想摘抄一下：读《练习的心态》&#xA;问你自己: 一朵鲜花的生命， 从撒下种子到完全盛开， 在什么时候可以达到完美？&#xA;让我们看一看， 我们每天走过的花园中的鲜花旁时， 大自然会教我们一些什么。 在什么时候， 鲜花是完美的？ 当它还只是你手中的一粒种子， 等待着你种下时， 它完美吗？ 在那一刻， 它就是一粒种子。 当这粒种子在几厘米深的土壤中开始悄无声息地第一次发芽时， 它是完美的吗？ 在那一刻， 它首次展现了我们称之为创造的神奇信号。 那么， 当它的嫩芽第一次钻出地面， 第一次接受阳光的照射时， 它完美吗？ 它用尽其所有的能力来寻找这种生命之源； 在这一刻之前， 它只是在地下悄无声息地成长着， 告诉自己要以怎样的方式成长。 当它开始开花的时候呢？ 它完美吗？ 这个时候， 它的个体属性开始显现。 叶子的形状、 花苞的数量， 所有这些， 都是这朵鲜花独一无二的属性， 尽管他们在同一物种中的其他花朵也是独一无二的。 或者， 在鲜花盛开的时候， 花朵的所有能量与努力是不是达到了它生命中的完美时刻？ 不要忘记， 花朵会谦虚地、 静静地调谢， 到那个时候， 它会回到曾经养育它的大地之中。 那么， 在什么时刻， 花朵是完美的呢？</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ref 分享2023年最大的收获</title>
      <link>/resource/ref-%E5%88%86%E4%BA%AB2023%E5%B9%B4%E6%9C%80%E5%A4%A7%E7%9A%84%E6%94%B6%E8%8E%B7/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Nov 2024 22:40:48 +0800</pubDate>
      <guid>/resource/ref-%E5%88%86%E4%BA%AB2023%E5%B9%B4%E6%9C%80%E5%A4%A7%E7%9A%84%E6%94%B6%E8%8E%B7/</guid>
      <description>分享 2023 年最大的收获 如果此时此刻，你正面临艰难的选择，我十分建议你花刷 5 分钟时间看完。&#xA;这算是我的一篇年终总结。&#xA;小故事 一切得从那套大概 400W 的瞰江大平层说起。&#xA;大概今年 5 月份左右的时候，那是我今年最舒服的几个月，新产品被动收入持续攀升，加上其他的收入，每个月少量的工作，可以带来大概 4 W 左右的收入，我不得不说，我飘了，可哪知道，那是我的巅峰时刻，从那时候开始，基本上就收入持续下降。有一天我躺床上刷朋友圈，我就刷到一套房子，瞰江大平层，大概 400W，一眼相中。&#xA;于是飘了的我开始盘算，我怎样才能在一年内买下这套房，算上贷款，我支付首付的话，我也需要每天赚 8300 多软妹币才够，遗憾的是，我发现我无论如何我都赚不到。&#xA;于是我继续思考，我为什么赚不到？因为我手上没有一块小生意、小业务能给自己带来持续性每天 8K+ 的收入。那我手上为什么没有这样的小生意？因为过去十年，我一直在给别人打工。&#xA;于是我继续思考，那既然这样，我能不能放弃，我不要这套房子了？不，不可以，我向来不是一个没有努力过，就直接放弃的性格。我想要的东西，我可以接受自己得不到，但原因只能是两个：&#xA;我没兴趣了。 我用尽了全力，办不到。 这套大平层，不符合，所以我一定要，时间可以长一些，但一定要。&#xA;于是我继续思考，我为什么一定要这套大平层？再给我十年时间，我相信自己肯定可以赚到，为什么现在办不到？我过去十年的时间，都浪费给了愚蠢的老板，余生剩下时间，我要做什么？&#xA;我开始思考「时间」，我早晚要死的，我死了以后，我儿子记得我，我孙子可能记得我，我的重孙大概率根本不记得我，就算是记得我，但我都死了，又有什么意义？人生就是一场体验，我要做的是丰富自己的人生体验，不要太过在意外人对自己的看法，做自己真正想做的事情。&#xA;于是我继续思考，人生剩余的几十年，我到底想过成什么样？既然我死了以后，可以一了百了，啥也不管，假如我不管别人的看法，假如不管社会规则、甚至不顾及伦理道德，我最希望把自己的有限人生过成什么样？我希望多丰富一些体验，做一些没做过的事情，看一些没看过的风景。我希望有一天可以把时间用在自己身上，而不是用在工作上，不是在那些不重要的人，或者事身上。更具体一点，我希望家人身体健康、平平安安，有爱，有陪伴，我也希望有一天可以走遍中国、走遍世界，看那些没看过的风景，吃那些没吃过的美食。&#xA;当我想到这里，我豁然开朗，我知道我终其一生追求的是什么，剩余的，都不重要的。那么，我怎样才可以？我需要时间，我需要钱。&#xA;从此开始，我所有的事情都围绕着这个目的展开，只要某件事情，对我的人生最终目的是有推进作用，无论多么艰难，我都必须做，是的，必须，没有任何商量的余地。&#xA;工作上的杂事，我掏钱请别人干，因为浪费我时间。 陪老婆、孩子去做以前从来没做过的事情。 尽全力尝试一些方向，做产品扩大被动收入。 缩减所有耗费自己心神的短期收益的事情。 陪伴家人，坦诚沟通 锻炼身体 学习外语 看书 我建立了一个「人生体验推进计划」，所有对我最终目标有推进作用的事项，全部列进去，我希望有一天我的时间表上都是绿色，只有少量的红色。&#xA;人这一生最稀缺的是时间，回头看，太多的时间浪费在没有意义的事情上。&#xA;过去的很多不成熟的想法和选择，造成的现状。现在的一些想法也同样会决定未来的走向。&#xA;以后尽量不要去做短期收益的事情，当然，长期收益的事情也不仅仅是赚钱。&#xA;当我想清楚，我这一生，想要过成什么样，我接下来所有的事情都围绕着这个目的来。不论遇到什么样的选择，都有了共同的判定标准，那就是让自己离这个目标更近一些。无论它有多难，都必须做，没有任何商量的余地。&#xA;很感谢对我的认可，你花时间看到这里，我很希望这篇文章对你有价值。同时，我也很希望你能想清楚「你想要过什么样的人生」，当你有了这个判定标准，你任何一个抉择，都会无比轻松。&#xA;故事完~&#xA;毕竟是一篇年终总结，我总得总结一下，再展望 2024 年吧。 2023 年，我的收入没细算，大概增长了 30% 左右，但是能自由支配的时间，确比 2022 年多了 50% 左右，最让我开心的，不是收入的增长，而是想通的这个道理，会让我接下来的人生变得无比踏实，我知道自己要什么，想变成什么样，并且在过去的这半年，我正在践行着我的「人生体验推进计划」&#xA;关于 2024 年，我之前没想过，我会在 30 岁的时候开始一段「新的人生」&#xA;我最近开始尝试之前没穿过的风格的衣服，我甚至想开始护肤了，归根结底，可能是我希望自己能再年轻一些，以及团哥说的一句话，我们在家虽然可以很随意，甚至油头垢面，但我们更应该把自己清清爽爽的一面展现给自己的家人，而不是每次出门的时候，打扮给外人看，家人比外人更值得我们认真对待。 新产品一定要盈利，一定 持续刷多邻国，不能停 刷了两个月多邻国下来，发现坚持似乎也不难，我给自己定的目标是每天 15 分钟。我希望自己多读一些书，这周冲了微信读书年卡，新的一年，我也希望自己能坚持下来，每天读书 15 分钟。 做一下身材管理，5 月份之前，将体重降低到 62KG 陪伴家人，多一些耐心，多一点包容。 现在遇到困难的时候总会想起一句话：道阻且长，行则将至。</description>
    </item>
    <item>
      <title>人生课题遍历</title>
      <link>/resource/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AF%BE%E9%A2%98%E9%81%8D%E5%8E%86/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2024 09:48:09 +0800</pubDate>
      <guid>/resource/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AF%BE%E9%A2%98%E9%81%8D%E5%8E%86/</guid>
      <description>ref-提到“课题概念”&#xA;我意识到人的精力是有限的，无序扩张的结果是啥也做不成；过将就的人生会消耗机会成本，也是对生命的浪费。所以TODO项中出现这么一项 its some examples:&#xA;姚尧的33岁生日&#xA;我人生的前28年&#xA;我眼中的婚恋连载（1）&#xA;看得出，事业方面需要持续的投入，艰苦奋斗才能有所成就，坚持下去的动力，可能只有热爱了；爱情方面可遇不可求。&#xA;至此，人生的每个阶段需要拿到什么成果，往哪个方向去努力，就很清晰了！！！</description>
    </item>
    <item>
      <title>螺旋式改进</title>
      <link>/resource/%E8%9E%BA%E6%97%8B%E5%BC%8F%E6%94%B9%E8%BF%9B/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jul 2024 08:12:15 +0800</pubDate>
      <guid>/resource/%E8%9E%BA%E6%97%8B%E5%BC%8F%E6%94%B9%E8%BF%9B/</guid>
      <description>经过很长时间的实践，之前生活设计的方向仅仅盯着功能性、可迁移性，现在得往舒适性、便捷性扩展。因为日常生活用品的维护很费精力 ref 断舍离&#xA;人生设计的思维跟软件设计有点像，在需求不明朗的前提下，尽量保持结构的简单性，为后面的变化预留空间&#xA;针对需要解决的问题，形成一套逻辑自洽，自动化程度高的解决方案，尽量减少人为干预&#xA;在之前积累的基础上，迭代功能。这个就是所谓螺旋式改进，以时间为轴，迭代特定次数便会到达一个稳定状态。那个时候，又是新的人生经历的开启。</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ref 如何设计想要的人生</title>
      <link>/resource/ref-%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%83%B3%E8%A6%81%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2024 13:53:07 +0800</pubDate>
      <guid>/resource/ref-%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%83%B3%E8%A6%81%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F/</guid>
      <description>2024/04/09 ref-(如何设计、打造我们想要的人生)\</description>
    </item>
    <item>
      <title>斯坦福人生设计</title>
      <link>/resource/%E6%96%AF%E5%9D%A6%E7%A6%8F%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2024 01:22:21 +0800</pubDate>
      <guid>/resource/%E6%96%AF%E5%9D%A6%E7%A6%8F%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</guid>
      <description>依次使用用红笔标注出的几个工具即可&#xA;斯坦福人生设计模板&#xA;白板工具：作为上述模板的补充</description>
    </item>
    <item>
      <title>基准比对&#43;环境切换</title>
      <link>/resource/%E5%9F%BA%E5%87%86%E6%AF%94%E5%AF%B9&#43;%E7%8E%AF%E5%A2%83%E5%88%87%E6%8D%A2/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Apr 2024 10:41:03 +0800</pubDate>
      <guid>/resource/%E5%9F%BA%E5%87%86%E6%AF%94%E5%AF%B9&#43;%E7%8E%AF%E5%A2%83%E5%88%87%E6%8D%A2/</guid>
      <description>有时候遇到一个许久未见的人，交流两句，就开始惊叹，这个人变化怎么这么大。其实你也在变化，人脑只能通过对比感受变化，这也是此前说的：时间是记忆的增量。只不过你的变化是一点点叠加起来的，非常细微，所以观感没有直接感受其他人变化来的强烈。&#xA;在人生的不同阶段，面对的课题是不一样的，有些阶段难解决的问题放到其他阶段可能很容易，所以可以规定不同课题的出场顺序。但是这样面临一个问题，你无法感知你30、40、50岁的生活，也就不能确定什么是真正重要的课题，更谈不上编排顺序了。&#xA;我给一个解决方案，就是基准对比+环境切换。假如我现在25，那我就找一堆30岁的人，跟他们聊天，协作，看他们平时研究的东西，生活状态，然后在回到25，朝那几个重要的课题投资源。这是一种间接复盘的手段吧！&#xA;以3年为一个单位依次遍历，就能遍历完整个人生。借用一个隐喻:生活就像鱼缸。这也是一种找约束的方法!!!&#xA;环境切换：&#xA;AEIOU做分析，后面补充方法论</description>
    </item>
    <item>
      <title>延迟满足</title>
      <link>/resource/%E5%BB%B6%E8%BF%9F%E6%BB%A1%E8%B6%B3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2024 07:19:15 +0800</pubDate>
      <guid>/resource/%E5%BB%B6%E8%BF%9F%E6%BB%A1%E8%B6%B3/</guid>
      <description>很多决策是因一时冲动做出，一个方法就是写下来，第二天在做决策，能有效避免情绪对决策的干扰。</description>
    </item>
    <item>
      <title>策略-追踪模型</title>
      <link>/resource/%E7%AD%96%E7%95%A5-%E8%BF%BD%E8%B8%AA%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Mar 2024 23:08:47 +0800</pubDate>
      <guid>/resource/%E7%AD%96%E7%95%A5-%E8%BF%BD%E8%B8%AA%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid>
      <description>说说做投资的思路，投资就是低买高卖，在金融市场，每天有无数买进卖出，但是无论个体还是机构，资金量有限，只能做有限次交易，首先得筛选出交易机会&#xA;分为价值、技术两个流派，价值就是对市场和企业做详尽的调研，判断企业后续发展情况，提前锁定收益；技术是通过k线分析趋势的运行情况，捕获交易机会。两者有个共同模式，即制定策略&amp;ndash;&amp;gt;确定策略的执行周期&amp;ndash;&amp;gt;执行&amp;ndash;&amp;gt;调整策略(事件触发)，因为有可能因为环境变化导致策略不适用&#xA;上述模式可以用于人生设计，能大大缩短在每个场景下的停留时间，如下，再复述一遍&#xA;制定策略&amp;ndash;&amp;gt;确定策略的执行周期&amp;ndash;&amp;gt;执行&amp;ndash;&amp;gt;调整策略(事件触发)&#xA;然后我提供一个策略模板：AEIOU(《斯坦福人生设计》)，通过AEIOU透视自己生活中的缺项，至于什么缺项，你想让你的生活是什么样，现在是什么样，就能知道缺项了，想办法补充，如上！！！</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何复盘</title>
      <link>/resource/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%A4%8D%E7%9B%98/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 23:33:45 +0800</pubDate>
      <guid>/resource/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%A4%8D%E7%9B%98/</guid>
      <description>提供几个视角：&#xA;如何做出较优决策 同样的场景，不同年纪、不同背景的人会做出截然不同的决策，怎么评价决策的好坏呢，看事情的发展是否与预期相符，是否对实现目标有帮助。&#xA;ok，现在面对一个场景，基于现有的信息和经验，我迅速做出了决策，问题是：存不存在比我的这个决策更好的决策？如果有，为什么我没有想出这个更好的决策呢？&#xA;假设有一个全知全能的人物，他的所有决策都是最优，所有事情都按他的预期走，跟这个全知全能的人物对比一下，就知道为什么做不出最优决策了&#xA;信息：全知全能人掌握所有层次、所有细节的信息；而个人只能基于全人类共识，通过观察、语言提取信息&#xA;思维模型：全知全能人能串起所有跟目标实现相关的要素，并梳理出要素的动态作用关系；个人只能提取一部分要素，梳理部分要素作用关系，从中拿几个切面&#xA;如上，能否做出较优决策主要影响因素是信息和思维模型&#xA;信息首先要有多样性的信息渠道，我在上家公司观察到信息流动是有时延的，靠近信息中心位置可能能更快获取信息；第二点是验证信息准确性，这个涉及到信息质量的评估，得有意识的去验证&#xA;模型参考《模型思维》p53，本章证明了多模型预测的准确度要高于单模型。如何获取多模型，找三个跟你完全不同背景的人讨论下，这样就得到三个模型了(头脑风暴吧！)&#xA;如上，提供打破个人局限的思路</description>
    </item>
    <item>
      <title>期望-现实模型</title>
      <link>/resource/%E6%9C%9F%E6%9C%9B-%E7%8E%B0%E5%AE%9E%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 12:48:08 +0800</pubDate>
      <guid>/resource/%E6%9C%9F%E6%9C%9B-%E7%8E%B0%E5%AE%9E%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid>
      <description>首先会有一个期望，然后有事实的合集(ps..事实要经过校验)，根据已有的事实，推测期望实现的可能性。最好的状态是预测领先事实，其次是五五开，最次是预测落后。要努力做到预测领先，这样能以最小代价获取最多筹码!!!&#xA;需要自己构建一些东西，让事实集合朝期望靠拢，构建过程中会出现各种约束，一种方法是等，等机会；另一种是从其他地方引入资源，如果了解该过程全貌，能大大缩短期望实现的时间。&#xA;在执行过程中发现两个问题：&#xA;1 变化速度太慢&#xA;分析：缺乏相应的资源支撑&#xA;解决方案：构建指向这几类资源的通路&#xA;但是资金是个鸡生蛋、蛋生鸡的问题，容易陷入恶性循环&#xA;借用《福格行为模型》，主要限制有：心力、脑力、体力、时间、资金、日程&#xA;借用《亚马逊工作法》，你必须了解系统的“投入指标”是影响“产出指标的”&#xA;2 闭环速度太慢&#xA;分析：没有行动的动力&#xA;解决方案：B(行动)=M(动机)A(能力)P(提示)&#xA;动机：从行为角度考虑事情，而不是愿望/心愿角度&#xA;能力：从微行为开始，用获取资源、提升技能、做入门步骤，代替直接行动！&#xA;提示：行为锚点：做完一个动作后接着做第二个动作&#xA;积极情绪：即时奖励、随机奖励、找时机奖励&#xA;Log:&#xA;20240331 &amp;ldquo;设计人生-纠偏&amp;rdquo;&amp;ndash;&amp;gt;&amp;ldquo;期望-现实模型&amp;rdquo;</description>
    </item>
    <item>
      <title>设计人生 约束模型</title>
      <link>/resource/%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%BA%BA%E7%94%9F-%E7%BA%A6%E6%9D%9F%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 19:14:05 +0800</pubDate>
      <guid>/resource/%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%BA%BA%E7%94%9F-%E7%BA%A6%E6%9D%9F%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid>
      <description>我们做出的所有决策背后都隐藏着一些假设，这些假设限制了自由度&#xA;而这些假设有的可能是错的，比如我经常认为A&amp;ndash;&amp;gt;B，但实践下来，这两者没有相关性&#xA;所以要观察，如果预期的事情没有发生，要及时纠偏(复盘)。&#xA;我会根据目标有意识的引入约束(这些约束一定要是真正的、避不开、跟我们的目标强相关的约束)&#xA;人生设计而言：你想过什么样的人生，你正在过什么样的人生，有哪些东西在阻止状态间的迁移。理想情况，30%时间用来投入资源，促成状态的转移，70%的时间享受新状态带来的好处！！！</description>
    </item>
    <item>
      <title>设计人生-想法雏形</title>
      <link>/resource/%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%BA%BA%E7%94%9F-%E6%83%B3%E6%B3%95%E9%9B%8F%E5%BD%A2/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Sep 2023 22:28:42 +0800</pubDate>
      <guid>/resource/%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%BA%BA%E7%94%9F-%E6%83%B3%E6%B3%95%E9%9B%8F%E5%BD%A2/</guid>
      <description>缘起 有时候大脑会出现各种画面，在众创学校，在桃源居，在依山伴城，我在这些空间短暂生存过一段时间，看起来也是当时较优的选择，但是我不知道为什么要在这些地方，我想得到什么？我得到了什么？&#xA;我观察自己在不同环境的行为，总是趋向一种行为模式，只是一个模糊的轮廓，这种模式很局限，我想打破，引入新的行为。但是前面关于学习的文章提到了，首先你的注意力要聚焦到要改善的方向，这要求我们有一个框架，能解释行为模式出现的原因，然后提供控制方案。&#xA;实践 我的想法，通过分析数据得到一个基准，然后在这个基准上提升。&#xA;所以得积累数据，之前写了一堆日记，分析不出所以然，太混乱了；22年10月我发现自己想法太多，整个人要崩溃，就把所有想法都记录下来了，这些想法太分散，分析不出所以然。所以数据积累一定要贴着目标走。&#xA;8月16开始记日志，如下: 见rsc;&#xA;能看出，注意力一直在偏移，每一天都是这样，这也能解释为什么我要出现在那些地方，我的注意力焦点只能放在当前，随便一个触发就陷进去，没有工具链接过去、现在和未来。我认为，势必发展出两套工具：&#xA;根据未来的目标反推现在的行为 根据过去的数据复盘、修正现在的操作 见log&#xA;第一个工具我选了gtd，数据如下 这样就能看到每天做了什么事，还发展出了日复盘，复盘项很好，但是一直执行偏。我的item抽象层次较高，经常出现一天完不成一个item的现象&#xA;见log&#xA;戒断手机 196min&amp;ndash;&amp;gt;50.7min，怎么办到的？简单，强制限制手机的使用。之前只要精力状态不行，就拿出手机刷刷，不知不觉就陷进去了；我指定了一天只能看60min，为了应对意外情况，我只能尽量不看手机，时间就降下来了&#xA;见log&#xA;精力曲线 本来想用软件记的，软件的操作不符合习惯，容易被打断，阴影部分是睡眠时间，下面的1-9是精力值，10分满分，记录了三天数据发现：睡眠对精力影响很大，而且一天只能专注固定的时间，趁这些时间做些困难的工作吧；另外根据第二天期待的精神状况修正前天的入睡时间。&#xA;完善 9月初&amp;ndash;&amp;gt;9月15，读书会读了《斯坦福人生设计课》，上述是我的一些实践，人总归要完蛋，完蛋之前总归要画一个好看的形状。像我上面记录的，天天偏移，最后连妈都认不出，这肯定不行，我们对自己的人生应该多点掌控。还是我之前说的，搭一个框架来分配注意力，分析数据提供控制方案&#xA;加几个人生设计课提供的工具（保留一些线索）：&#xA;评估当前生活、美好时光日志、制定多个人生剧本、原型设计、etc (后续完善)&#xA;5个要素：活动、环境、互动、物体、用户 (这个可以加到我的精力曲线表，需要在特定时间拿到一些东西，时机很重要，那张表能帮我找到时机)&#xA;7月初我看过一本书《目标》，高德拉特认为我们只需对常识思考，解决方案会在思考常识的过程中自己浮现。我认为这句话很正确。&#xA;#rsc log 20231018 22:47:24 update:&#xA;设计人生&amp;ndash;&amp;gt;设计人生-想法雏形&#xA;20240320 update: add rsc gantt peoject manege\&#xA;gantt project manage&#xA;做出所有任务，排程，每天保存一份快照，通过对比检查进度&#xA;iphone12 , 使用omnifocus，其“检查”功能很好用&#xA;环境隔离，把之前常用的软件隔离出来，新手机只备常用功能</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
