<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>book on Wxf`s Fantasy World</title>
    <link>/tags/book/</link>
    <description>Recent content in book on Wxf`s Fantasy World</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 27 Dec 2023 12:19:10 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/book/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《我在北京送快递》</title>
      <link>/posts/%E6%88%91%E5%9C%A8%E5%8C%97%E4%BA%AC%E9%80%81%E5%BF%AB%E9%80%92/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 12:19:10 +0800</pubDate>
      <guid>/posts/%E6%88%91%E5%9C%A8%E5%8C%97%E4%BA%AC%E9%80%81%E5%BF%AB%E9%80%92/</guid>
      <description>去年我也是经历了一个思想重塑的过程，看待事物的思维发生了巨大变化，12月在某青旅住，隔壁有个外卖小哥和滴滴司机，经常听到两人对话，一些跑单技巧、夜店啥的，这也是一种生活方式。&#xA;这本书我翻了一遍，主要描写自己的工作经历，以及由此引发的哲学思考(短短几句)，很有启发，推荐观看。下面以我的方式拆解这本书。&#xA;时间线 按时间线从上往下排列&#xA;【】:补充说明性内容&#xA;(打工经历 途径 岗位 薪资 工作时长 补充说明)&#xA;ctrl+f:{主编}(这是个比较重要的人)&#xA;【成大夜校】&#xA;1 xx 酒店服务生(未毕业) 600 实习半年，宴会部2+西餐厅4&#xA;2 xx 服装店营业员 2000出头 大半年 步行街 代理Moon Goon的韩国小众品牌&#xA;3 通过报纸招聘启事 某石化加油站营业员 1800 编外人员 4个月+新石油站2个月&#xA;4 xx 中式快餐连锁店送餐 无底薪，收入靠提成 半年&#xA;5 同学主动介绍 雪糕批发部送货 几个月&#xA;6 同学主动介绍 绘制三维建筑效果图 600 学徒 半年&#xA;【23岁】&#xA;7 常看漫画杂志学徒启事 600/1000(其他人) 半年&#xA;【24岁 夜校毕业】&#xA;8 xx 新创刊的动漫资讯杂志做美编 1500 试用3个月 老板看好动漫类书刊前景 {主编}&#xA;【和之前动漫社的朋友约定去北京&amp;quot;流浪和创作&amp;quot;】&#xA;9 xx 文印店 1000、1200 2个月 (过渡职业)&#xA;【漫画社 半年 (这段经历塑造了最初的作者，给了作者一个起点。如果没有这段经历，今天的作者将是跟之前很不同人)】</description>
    </item>
    <item>
      <title>《软件开发者路线图》</title>
      <link>/posts/%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E5%BC%80%E5%8F%91%E8%80%85%E8%B7%AF%E7%BA%BF%E5%9B%BE/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jul 2023 16:20:02 +0800</pubDate>
      <guid>/posts/%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E5%BC%80%E5%8F%91%E8%80%85%E8%B7%AF%E7%BA%BF%E5%9B%BE/</guid>
      <description>内容组织 这本书是为学徒写的，学徒即进入职场的新人。大概内容是在每个阶段，学徒采取什么策略，才能一步步站稳脚跟，最终成为大师，因为作者也是从学徒过来的，所以内容编排为场景+指导+实践指南，跟着书中的实践指南练习就行&#xA;假设你是公司的老员工，你的知识不在更新，积累的知识足够应付日常工作，以终为始，新人的第一步就是获取老员工的所有知识，达到应付日常工作的目的，然后再做优化。所以我首先研究知识在组织内部的流动过程，看看获取相关知识储备的方向。然后结合该书做具体实践，如下&#xA;组织知识的获取与传播 &amp;lt;第十章 管理组织中的知识获取&amp;gt; &amp;lt;法尔科尼管理方法&amp;gt;&#xA;知识在组织中的获取和传播 组织中的学习过程 心理潜能&#xA;马斯洛：每个人天生具有一种精神潜力，这种精神潜力与“学习速度”相关，即每个人每天能学习的知识是一定数量的 训练必须每天持续不断进行 高潜能的人可能很长一段时间接触不到具有挑战性的学习环境，因此获得的知识并不比常人多 对于需要汲取大量知识的特定工作岗位，应该由具备高潜能的额人才担任\ 目标或职位变动造成原有知识不够用，经过上述2、3、4阶段，该成员最终补充了完整的知识&#xA;组织获取知识阶段 &amp;lt;第五章 组织传播层面的知识创新框架&amp;gt;&amp;lt;知识传播，有效性及其理论&amp;gt;&#xA;资源角度看知识&#xA;“知识”是一种由组织的经验、价值观、相关信息和洞察力组成的动态集合，该集合的框架可以不断评价和吸收新的经验和信息&#xA;组织层面，知识被看作组织的核心资源，组织顺利发展预购取决于是够拥有在有利于知识传播和创造的环境基础上&#xA;根据传播难易程度划分，将知识分为隐性和显性知识两类。显性知识是可以编码的知识，即可以通过口头交流或文字、图表等书面文件清楚的表达的知识。该类知识易于在组织内部和组织之间进行转移，因此并不能给组织带来竞争优势。相比之下，隐性知识是高度个人化的内隐性知识，表现为组织成员积累的技能和经验，因而不仅难于编码和表达，还需要花费大量时间才能获取。该类知识根植于个体思维与所处的环境中，具有群体特征，主要通过成员间交流互动进行传播，且很难在组织间进行转移，因而比显性知识更具价值。具体来说组织隐性知识是内部成员在参与组织实践过程中将个体知识整合后转化而成的组织运行模式和行为惯例，其在技能方面表现为组织独特的核心技能，例如研发和生产技能等，而在认知方面表现为组织文化与价值观等。&#xA;组织内知识传播有效性框架 隐性知识内部化过程：&#xA;知识的内部化传播过程指组织内外成员在密集交互的情境中，知识需求方通过观察、模仿等方式，将获得的显性知识选择性消化吸收(通过局部搜索、经验积累以及日常工作的选择和重新利用所进行的学习)后转为个人知识体系，然后在实践中加以应用的过程。由内部化定义可知，知识主题之间的密集交互，不仅与其知识吸收能力相关，同时也与其所处的空间位置相关，即空间地理临近带来的反馈效应&#xA;显性知识组合化过程：&#xA;组织发展到成熟期，基于内部化过程的知识创新导致资源日趋同质化，此时，组织需要拥有冗余的知识资源以及进行探索式学习的能力，以重新构建知识资源。知识的组合化传播过程指组织内外成员在广泛联络的场景中，将组织零散的显性知识进一步系统化和复杂化，该过程在组织层面可呈现为组织成员通过形成书籍、报告等方便查阅的知识载体使得经过整合的个体知识上升为组织知识并最终形成组织的知识资源库。总的来说，组织在知识重构阶段的创新实践应该侧重于搭建有利于与外部环境进行广泛联络的传播环境并促进内部成员主题整合能力的提升，从而实现内外显性知识的组合化&#xA;渐进式创新：&#xA;渐进式知识创新过程可以通过知识识别、消化和利用三个步骤解释，组织在识别新的隐性知识时，总是倾向于在其原有知识的基础上对专业程度更高的知识进行搜寻，从而决定了知识需求主体获取知识的范围和路径。&#xA;因为劳动分工不同，所以不同组织形成了不同的知识积累依赖途径和显、隐性知识的积累，而这个，也是企业的竞争力所在&#xA;消化吸收外部获取的知识后经过内部化过程转化为组织内隐性知识，实现组织内部知识储备增长&#xA;波兰尼认为隐性知识内嵌于实践活动中，不能以正规的话语形式加以传递，只能通过学徒制的形式在行动与对话中展现、被觉察、被意会，因而对于默会知识的掌握，只能通过“观察、模仿、练习和试错的方式进行”&#xA;简言之，个体获取相关专业知识，在对话场通过和知识主体对话传播，接收到相关知识的知识主体在实践场通过反复练习、不断熟练，达到无需意识操作状态时，主体的思维中就形成了领悟性的隐性知识。&#xA;探索式创新：&#xA;该过程中，知识整合能的绩效之一就是在各类主题的显性知识见建立联系，从而获得多样化的组织知识，以适应外部环境变化&#xA;创新路径&#xA;团队决策&#xA;在环境中进行知识搜寻并与各类知识主题建立连接时，组织应该在内部同时建立处理各类知识的柔性团队，以通过团队决策协调个体知识模块，从而最大限度获取网络协同效应 方向与目标&#xA;组织明确方向和目标，并在外部知识主体见进行传播以促成共同意图的形成，从而可以最小化沟通成本，并使专业化知识的整合更具效率 例行规则&#xA;组织通过对自身文化倡导形成相对完整的知识指导传播过程的行为规则，使其成为明文规定，从而提升知识整合效率 顺序机制&#xA;将知识的整合过程切割成为多个连续性阶段 学徒模式及来源 模式是作者对学徒过程中遇到不同问题的归类，呈现形式为：情景+问题描述+解决方法+行动指南&#xA;书本内容最初提取自两个人学徒期的故事，后来通过访谈对30余位从业者的经验做了检验，主要是检验这些模式是否是针对常见问题的一般解决方法，内容经得住考验&#xA;个人觉得有用的模式及实践 暴露无知 你刚进入一个岗位，有很多你不知道的东西&#xA;暴露无知，最简单的方法就是问问题。如果采用最直接的可用途径，通往熟练工的道路就可以被缩短&#xA;技师所拥有的最重要的品质之一就是学习的能力，他们能找出无知的领域并通过努力工作来减少这样的领域。在学徒期结束，你会掌握一些技术的丝线，凭借这些丝线，你可以在少数的平台和领域中编织出健壮的软件应用&#xA;写下跟工作相关，而且自己不甚了然的五件事，将这份列表放到其他人可以看到的地方，然后随工作内容的改变养成不断更新这一习惯&#xA;正视无知 你需要一些工具和技术，却不知从何开始。在这些工具和技术中，有一些是你周围的没隔热还能看起来都已经了解的，而且别人认为你也了解&#xA;采用一种对你最有效的方法来做这件事。对于某些人，最好的方法可能是阅读能接触到的所有文献和FAQ，来获得知识概览。其他人则可能觉得直接动手构造一个“质脆玩具”才是理解一样东西的最有效途径，不管哪种方式适合你，都不要忘了问问周围的“同道中人”和指导者，看看他们是否愿意指导&#xA;针对“暴露无知”模式中列出的项目，努力学习其中的每一项，每学会一种就把它从列表中划掉。这些新知识又会揭示你以前没注意到的新空白，把这些新空白也加入列表中&#xA;这一块有很多问题，好长时间，一些技术层面的东西没解决 提高带宽 你已经掌握了一组基本技能，但是对软件开发的理解较狭隘，只关注日常工作中的低层次细节&#xA;对学徒来说，提高获取新知识的能力是关键一步，尽管有时只是会多的让人崩溃，你必须开发一些技巧来高效的获取、理解、维持并应用新知识&#xA;我21年意识到这一点，所以找各个领域的悟道者，这些人不管什么行业，都有一套自己的行事逻辑，其中对我影响较大的：徐春、姚尧，一个教投资的方法论，用数据说话；另一个身上有读书人的孤傲，这种心态影响了我。&#xA;现在我主要看rss(150)、微信公众号(120)、twitter list(200)、telegram，涉及到各个领域，有少部分一手信息，其他均为二手信息，但是一手信息我不会分析，所以这个列表要找时间重构 常用工具 每一个项目都充满了需要学习的新东西，但是有些东西是不变的&#xA;找出一组常用的工具并关注它们，最好这些工具是不需要读文档的&amp;ndash;要么你心里知道所有最佳的使用方法，要么你已经将它们写在了博客。有了这些知识，你就能对工作中的特定部分提供可靠的时间估算，从而将峰先限制在新的、未探索过的领域&#xA;写下自己常用的工具列表，如果少于五项，就着手搜寻一些工具，以填补工具箱的空白&#xA;因为一直换电脑，维护了一张windows软件表，主要是msys2+chrome，经测试，非常稳定；另外我也注重个人数据的积累，在安卓手机上用“一木记账”和“应用定时器2”记录开支及时间，syncthing同步emacs笔记&#xA;找人指导 你意识到自己并不是第一个走这条长路的人，你花了大量时间在探索死胡同</description>
    </item>
    <item>
      <title>《改变，问题的形成和解决》</title>
      <link>/posts/%E6%94%B9%E5%8F%98%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E5%BD%A2%E6%88%90%E5%92%8C%E8%A7%A3%E5%86%B3/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jul 2023 21:50:25 +0800</pubDate>
      <guid>/posts/%E6%94%B9%E5%8F%98%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E5%BD%A2%E6%88%90%E5%92%8C%E8%A7%A3%E5%86%B3/</guid>
      <description>start 该书是Limboy推送，作者看书的口味跟我很相似。我曾经开过一个变化专题，本书也许能解答一些困惑 核心观点 首先问两个问题：“这一状况为什么持续不变？”，“如何才能改变？”&#xA;解答这个问题有两个思路，一个是对照自己过去解决事情的经验，把案例拿出来复盘，找到变与不变的相关因素，微调看效果&#xA;另一个是作者提到的，借助群论和逻辑类型理论(简单了解下即可)的模型类比，分为两种变化，一种变化发生在系统内，系统不变(第一序改变)，另一种则是变化导致系统结构改变(第二序改变)&#xA;从实践角度来看，如何发生第二序改变呢？&#xA;第二序改变比第一序改变高一个层次，也就是说，要跳出原有问题，在更高层次对原问题的假设做检验。做游戏规则的创造者，而不是遵守游戏规则&#xA;问题的形成 看不见问题 很好定义，问题就是事与愿违；事与愿同，问题就消失了。&#xA;因为人会面临各种约束，物质上的约束、思维上的约束、行为上的约束、制度的约束、生产体系的约束，所以问题是一直存在的。&#xA;因为人的精力是有限的，思维有盲区，所以会忽视一些问题，等到问题出现在眼前才想办法解决&#xA;针对此类“看不见问题”的问题，可以整理一个问题清单，做好归类，个人生活不是每天都在发生颠覆性变化，有了历史数据，就能“看见”问题了。&#xA;处理不当导致新问题 企图否定问题，应当采取行动，却没有采取行动&#xA;专家呼吁，中国内需不足，居民要增加开支，不然中国经济增长动力不足，对国家、企业、个人发展都不利。问题的实际原因不是居民可支配收入占GDP比例低导致内需不足吗？这里，居民可支配收入占比低的问题被否定了&#xA;否定问题的原因是默认接受某些假设，这些假设是约定俗成，或被有意植入。总之，人们依靠简化的线索思考问题，这会造成误判 企图改变困难，但是困难根本不存在，不应当采取行动，却采取行动&#xA;当一个人试图按照自己的前提去建立自己的世界而遭遇挫折，并不反省自己是否有不合情理之处，例如杞人忧天。&#xA;这是一种错误的思维习惯引起的，因为大脑太过活跃，头脑中概念太多，所以思维一直在递归概念，这一切依赖一个前提假设：能凭借思维找出完美的方案，或构建完美的系统。&#xA;大脑一直在递归，反映到最终行动却很少，拿不到足够的反馈，自然会做出很多多余的行动。这是一个第二序改变才能解决的问题 在错误的层次上采取行动 错误的解决方法导致新问题产生 比如你晚上睡不着，你心里暗示自己一定要睡着，暗示的本意是解决睡不着这个问题，但是暗示导致问题的恶化&amp;ndash;你更睡不着了&#xA;又比如，你跟对象分手了，你告诉自己，此人不过如此，天涯何处无芳草，但是，你越想忘掉她，忘掉它这个念头又强化你记起她&amp;ndash;你更忘不掉了&#xA;所以这种类型的问题，如果不从结构进行调整，即进行第二序改变，问题永远得不到解决&#xA;问题的解决 我们很多时候都在做第一序改变相关的行为，因为第二序改变太难了，很多时候根本意识不到，所以需要一些技巧，来促成第二序改变的发生；从日常生活中“自发性改变”的案例来获取第二序改变的技巧，如下：&#xA;第二序改变就是跳出问题本身，从上面的例子可以看出，引入一些不相干行为反倒有助于问题的解决。第二序改变要求对前提假设做检验，但是这不符合人类思维特点，所以需要一些方法。&#xA;重新框定(原理) 重新框定就是改变认知，要么增加新的知识点，要么对原有知识点的排列顺序做调整。第一步是要认识自己思维的局限性，但是做到这一点很难。我们探究一下认知是如何形成的，生理学层面就是神经元不断受到外界信息的刺激，某些突触间信号交流得到强化，最后形成特定的神经链路，如果要改变这个神经链路，就要通过犯错使大脑进入学习模式&#xA;比如，某个习题你做了三个小时，感觉无从下手，这时候，停下手头的工作，去倒立，完成后发现思维更清晰了。这是因为之前你的大脑注意力集中在和习题相关的神经链路，倒立将你的注意力拉回来了，你有机会审视其他的神经链路，里面可能有解决问题的线索&#xA;(该书是1974年写的，当时的神经、行为科学没有计算机加持，作者对一些细节不了解，这一段是我根据“Huberman lab”的内容加的)&#xA;(作者在“重新框定”小节提到了“困惑技术”，我觉得就是通过犯错扰乱前庭神经，使大脑进入学习模式，重新审视问题)&#xA;处理问题四步骤 四步骤的目的是让我们将注意力集中在问题“是什么”上&#xA;以具体的词语清楚的界定问题&#xA;分辨假性问题和真实问题&#xA;探究截至目前为止已企图用过的解决对策&#xA;看看是第一序变化还是第二序变化，发现什么使问题在此时此地继续维持，打断这一个反馈路径为主&#xA;对想要达成的具体改变有一个清晰的定义(清晰的目标)&#xA;清晰界定并不容易，错误的问题会引导至错误的方向，问题不能长时间被挂着&#xA;形成与执行一个能产生这一改变的计划&#xA;介入方法(一般性策略) 策略要翻译成当事人能理解的语言 悖论可以产生第二序改变 特定的战术或战略 失败原因&#xA;不恰当的目标&#xA;了解信息的过程中，改变就已经发生，目标需要动态调整 介入方法错误&#xA;通过研究介入案例，调整介入方法 未能与当事人思维对齐&#xA;病人踌躇满志的执行，过几天回到常态，这有赖于机制的设定 上述四个步骤执行过程中出现问题 执行，看看效果 第10章给了一些4步骤的应用案例，感兴趣的可以自己看书。（注：实例才是本书的精髓所在，可以对照我的内容看实例）&#xA;尾声 我自己有很多改变失败的案例，这本书给我一个重新审视过去的机会，后面贴一些我自己解决问题和改变的案例&#xA;resource 《改变，问题的形成和解决》 提取码：epz9</description>
    </item>
    <item>
      <title>《自我管理》</title>
      <link>/posts/%E8%87%AA%E6%88%91%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jul 2023 16:27:58 +0800</pubDate>
      <guid>/posts/%E8%87%AA%E6%88%91%E7%AE%A1%E7%90%86/</guid>
      <description>德鲁克的观察 观察：知识劳动者寿命在增加，雇佣组织的寿命在缩短&#xA;知识劳动者的新特征：拥有属于自己的生产资料(知识)、寿命长于大部分用人组织&#xA;知识劳动者的竞争优势：生产率&#xA;知识劳动者的生产率 (生产过程分析)&#xA;确定任务、集中完成任务、制定考核标准&#xA;在商品生产和流通领域，任务很明确，比如在电子厂干活，就是一些明确的动作；而在知识工作领域，“任务是什么”需要被首先考虑&#xA;德鲁克的观察： 某公司案例：“任务不是预测未来，而是确定我们的企业方向和目标以及实现目标的战略”&#xA;在组织内部，工作越分越细，组织中的实际从事知识劳动和服务生产的成员，承担着越来越多的临时性工作和额外业务活动，这些工作和活动几乎不会或完全不会创造价值，并且与他们拿报酬从事的工作几乎没关系&#xA;所以在知识劳动领域，提高生产力的关键在绩效。知识劳动的质量和数量构成了绩效。百货商店女售货员的绩效是“顾客满意”，绘图员的绩效是其绘制图纸的质量和数量，etc&#xA;可以根据上述生产率的定义，制定某一给定工作的考核标准&#xA;流程&#xA;从工作流程角度分析：知识工作者的工作必须与相关从事知识工作的人员合作完成，流程也是影响其生产率的因素之一&#xA;学习与传授&#xA;提高生产率需要不断学习 只对工作进行重新设计，培训，并不足够（以教代学的效果更好） 发挥效能 (生产力的制约因素)&#xA;知识劳动者不产生任何自身产生效能的东西，他们生产知识、创意和信息，而这些东西是另外的知识工作者的输入。知识劳动者的生产率就意味着叫别人正确做事的能力，也就是发挥效能&#xA;我们把因为担任职位或拥有知识而在正常的工作过程中做出的决策关系到组织整体绩效和结果的知识劳动者、管理者或者个体自由职业者叫做“决策者”&#xA;导致决策者缺乏效能的情况&#xA;决策者的时间属于组织内每一个其他成员 决策者被迫始终保持准备行动的状态 只有当组织中其他成员对决策者的贡献加以利用时，决策者才具有效能 一切成果存在于组织外部，而决策者的控制力在组织内 解决方案就是通过人类劳动必须的工具，而不是通过突击提高人类能力来扩展人类的能力范围。不要期待无所不能的天才出世，相反，要更好地利用具有一技之长的天才&#xA;观察得：富有成效的人的共同之处：他们都有过能使自己发挥效能的实践经历 效能是一种习惯，是后天可以练习的结果&#xA;注重贡献 (解除组织效能约束)&#xA;知识劳动者是某方面的专才，他们只有经过专业化后，才具有效能；很多专业的产出结合在一起，才能产出成果&#xA;组织的任务是使得每个专才使用其专业产生效能，这就意味着知识工作者必须思考谁会使用他们的产出，以及使用者需要知道和了解哪些信息才能利用专才的产出来生产产品&#xA;了解自己的长处和价值观 (解除个人效能约束)&#xA;自己的长处在哪&#xA;发现自己长处的唯一方法是反馈分析法&#xA;“反馈分析法”&#xA;记录预期结果，9个月或者1年后，对照实际结果与预期结果，就能知道那些方面做的不错，哪些技能和知识还需要掌握。该方法会向人们显示应该做什么或者应该舍弃什么&amp;ndash;舍弃自己不擅长的领域&#xA;(德鲁克)得出的行为结论：&#xA;集中自己的优势，把自己定位于凭借长处能够完成任务和取得成果的方面 努力完善自己的长处 识别因知识分子狂妄自大导致无知而丧失能力的领域(与巴菲特的“能力圈”对照) 改正不良习惯&amp;ndash;抑制效能和绩效的因素 反映一个人因为不注意方法而没能收到成效的情况（比如因为没有说“谢谢”而导致双方的摩擦） 不应该做什么 尽可能再缺乏能力的领域少浪费自己的精力，从而把精力集中在自己能力强或技能高的领域 自己如何取得绩效&#xA;(反馈分析法有可能会展现出在如何取得绩效方面存在的某些错误，但很少能查明原因，不过有几年工作经验就能搞定)&#xA;如何学习(有人擅长动手做、有人擅长阅读、有人擅长跟人对话) 能否在压力下取得很好的绩效（是否需要一个高度组织化的可预知环境） 作为决策者还是作为顾问才会更有成效 能否与别人很好地共事，在什么关系下能够与别人很好的共事 自己的价值观是什么&#xA;可能知道的比较晚，但是一定要知道自己的长处，如何取得绩效，价值观&amp;ndash;&amp;gt;职业归宿&#xA;掌控时间 三流程：记录时间的去处；；管理时间；；整合时间 (该流程是决策者发挥效能的基础)&#xA;观点&#xA;必须支配大块时间，才能发挥效能 组织成员越多，有关人事的决策就越多，人事决策所包含的内容，只有经过多次反复才会变得明了 创新和变革使得决策者的时间紊乱不堪 （管好自己的时间将变得越来越重要） 记录时间的使用&#xA;[此处仍在探索，后面补充]&#xA;管理&#xA;识别根本不应该做的事（反问自己：如果不做这件事会怎么样） 哪些事情可以由别人代劳 不要浪费别人的时间（询问：有没有打乱你的计划） 浪费时间的因素：信息传递不通 组织不善，会议成灾 人浮于事 缺乏远见导致的时间浪费</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
