<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Wxf`s Fantasy World</title>
    <link>https://example.org/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Wxf`s Fantasy World</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 06 Jan 2026 22:06:22 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://example.org/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>人生设计 建模</title>
      <link>https://example.org/posts/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AE%BE%E8%AE%A1-%E5%BB%BA%E6%A8%A1/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jan 2026 22:06:22 +0800</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E8%AE%BE%E8%AE%A1-%E5%BB%BA%E6%A8%A1/</guid>
      <description>人生是个混沌系统 混沌系统在科学中的定义是：对初始条件极端敏感，内在存在复杂关联和反馈，长期行为不可预测，但又在无序中蕴含某种隐藏秩序的系统。生活恰恰如此。&#xA;我们可以从几个层面来理解这个比喻：&#xA;微小选择，巨大差异（蝴蝶效应）&#xA;生活中一个偶然的相遇、一次临时的决定、一句无心的话，都可能像蝴蝶扇动翅膀，在几年后引发一场人生的“风暴”。你无法预知哪个瞬间会成为命运的拐点。这种不可预测性和非线性放大，正是混沌的核心特征。&#xA;无法完全掌控，但有迹可循&#xA;混沌系统不是随机的，它由确定的规则支配（比如人际关系、社会规则、物理定律），但因为变量太多、相互作用太复杂，我们无法精确计算其长期轨迹。生活也一样：我们遵循某些原则努力，但结果却常常出人意料，充满了意外和巧合。&#xA;在无序与秩序的边缘&#xA;健康的生活形态往往处于“混沌的边缘”——过于僵化的规划会失去活力（像晶体），完全随波逐流又会陷入混乱（像气体）。最好的状态是在稳定与变化之间保持动态平衡：有基本的价值观和习惯作为“吸引子”，同时又对新的可能保持开放。&#xA;独特的路径，分形的美感&#xA;混沌系统会产生“分形”——在不同尺度上自相似的复杂结构。人生也是如此：一天的模式、一年的节奏、一生的轨迹，可能存在着某种相似的韵律（比如成长、挫折、恢复的循环）。每个人的生命轨迹都是独一无二、不可复制的艺术品。&#xA;那么，意识到生活是混沌系统，对我们有什么启示？ 放下对“绝对控制”的执念：接纳不确定性和意外，它们不是生活的错误，而是系统的本性。&#xA;专注于初始条件与当下：既然长期预测不准，那就认真对待每一个当下的选择、情绪和行动，种下好的“初始条件”。&#xA;保持弹性与适应性：混沌系统需要灵活反馈来适应变化。培养抗挫力、学习力和开放心态，比一份完美的长期计划更重要。&#xA;在过程中寻找意义：目标可能偏移，但旅程本身充满了学习、感受和成长。意义往往存在于应对混沌的动态过程中，而非某个固定的终点。&#xA;敬畏与他人的联结：我们都是彼此系统中的变量，相互影响。善意或冷漠都可能通过复杂的网络传递、放大。&#xA;如何获得相对掌控权 核心原则：从“预测与控制”转向 “塑造与适应”&#xA;我们的目标不是预测十年后的精确位置，而是提高整个系统的“反脆弱性”和“适应性”，让自己在任何可能的风浪中都能保持核心稳定并抓住机会。&#xA;混沌不是敌人，而是土壤。周期不是枷锁，而是节奏。你塑造的节点，就是你在混沌中生长出的、独特而坚韧的生命结构。&#xA;周期性与节点塑造 在混沌系统中（如天气、生态、市场、人生），你找不到像钟表一样精确的周期。但你会发现：&#xA;分形（Fractal）模式：相似的形态在不同尺度上重复出现。&#xA;奇异吸引子（Strange Attractor）：系统状态不会重复，但会被限制在一个具有精细结构的边界内运动，这个边界就是“吸引子”。&#xA;间歇性（Intermittency）：在看似混沌的行为中，会突然出现短暂的有序周期。&#xA;基于混沌理论，你不能控制结果，但可以设计具有反脆弱性的节点和流程，提高在概率游戏中胜出的可能性。&#xA;核心习惯 做什么：打造每天/每周雷打不动的“基石习惯”。如：早晨的冥想/阅读、固定的睡眠时间、定期的运动。&#xA;为什么：这些习惯构成了你人生的“基本算法”，在混乱的外部环境中为你提供内在秩序和稳定能量。它们是你能绝对掌控的小事。&#xA;核心支持网络 做什么：用心经营与家人、挚友、导师的深度关系。这是你的“情感安全网”。&#xA;为什么：混沌系统中，强联结是你最可靠的反馈和支持节点。他们能在你偏离轨道时提醒你，在你跌倒时接住你。&#xA;知识-产出系统 动态演化 资源引入与环境切换 env iter speed&#xA;设计灵活的反馈与调节系统 混沌系统要求你持续观察、学习、微调。&#xA;在混沌系统中，机会不是“找到”的，而是你通过正确的观测姿势，让它“浮现”出来的。&#xA;1 建立“预警指标”与复盘机制：&#xA;做什么：不只关注结果（往往滞后），更要关注过程指标。例如：精力水平、情绪状态、关键关系的质量、学习时间。定期（如每周）进行简短复盘：“什么做得好？什么可以调整？系统给了我什么信号？”&#xA;为什么：这让你能在问题发酵成危机前，像雷达一样捕捉到微小偏移，及时调整。&#xA;2 采用“飞行员模式”，而非“指挥官模式”：&#xA;做什么：将大目标分解为一系列可执行的、短周期的“实验”或“小项目”（如3个月）。为每个实验设定学习目标和成功指标，然后快速行动、获取反馈、调整方向。&#xA;为什么：这避免了“一条路走到黑”的刚性计划。你是在持续“试飞”并修正航线，拥抱必要的调整。&#xA;3 培养“选项思维”：&#xA;做什么：在关键领域（如职业、投资、居住地）有意识地为自己创造更多选择权。学习跨界技能、维持流动性资产、拓展人脉网络。&#xA;为什么：这直接提升了你的“适应性”。当系统剧变时，拥有更多可行选项的人，拥有更大的控制权。&#xA;管理能量与注意力 划定“影响圈”，专注其中：&#xA;做什么：清晰区分哪些是你能控制的（自己的行为、态度），哪些是你只能影响的（他人的看法、合作），哪些是你必须接受的（宏观经济、过去事实）。将至少80%的精力投入“能控制”的部分。&#xA;为什么：这避免了将有限的能量浪费在焦虑和抱怨上，是获得掌控感最直接的心理转换。&#xA;设计“停机”与“恢复”协议：&#xA;做什么：像重视工作一样，将高质量的休息、放松、放空纳入日程。设定数字戒律，保护自己的专注时间。 为什么：清晰的头脑和充沛的能量，是你在混沌中做出明智决策、保持情绪稳定的生理基础。&#xA;构建心流状态 构造心流，本质是人为设计一个“挑战与技能”精确匹配的微观环境，让自我暂时消失，行动与意识合二为一。&#xA;心流=明确目标+即时反馈+挑战与技能的平衡(略高于当前能力5-10%)\&#xA;构建心流的三层设计：&#xA;环境：创建0阻力启动场，隔绝外部环境干扰ref: math of focus</description>
    </item>
    <item>
      <title>2025年度总结</title>
      <link>https://example.org/posts/2025%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2025 20:37:20 +0800</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/2025%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>2023年度总结&#xA;2024年度总结&#xA;定了个大框架吧，真正有计划是20年开始的，20-&amp;gt;23在瞎折腾，没有以事业为重，23年底聚焦转向，向技术、商务，24年一年，25年一年，两年可以干的事有很多，但我觉得一直在原地踏步，那就细数下今年都干了啥吧。&#xA;24、25年都是沿着23年底的框架进行，大方向符合，就是迭代太慢了。&#xA;今年主要是两件事：\&#xA;数字化基建 我做了很多工具，来留痕。目的是为了更好的分析和改进，促进自我成长，这个属于个人成长框架搭建的一部分。&#xA;具体看b站主页发的视频bilibili wxf，列表如下：&#xA;emacs+gtd //gtd工具 flomo //卡片笔记 anki //碎片化学习 msys2 //windows开发环境 奥维地图 //空间信息记录 web serve docsify //文档展示 blog //个人成长记录 radicle //日历工具 kooreader //电子图书馆 supercook //食谱 一木记账 //财务记录 connect //睡眠数据 训记 //锻炼身体记录 running page //跑步数据展示 医疗记录 //个人健康核查 stayfree //电子设备使用时间记录 如上，个人成长的量化达到了50%，还不够，要继续努力。&#xA;技术进步 进步也谈不上，只不过是比一年前更有长进。技术这一块我的计划是PLC打底，web开发、应用程序开发并行，干得好可以拿到2w以上，在此基础上做点自己的产品出来。&#xA;PLC编程&#xA;这个我基本搞定了，就是状态图+对设备的理解。从之前的继电器开关系统到开关量系统搭建，要严格把控信号的周期、流向，给我的感觉更像是时序信号处理这一块。&#xA;明年继续这一块，多做点项目，达到熟练(其实23年就应该完成的，但是环境真的不是我能把控的，所以那些能组织资源的人，引导事情流向的人，是真的牛)，期限半年。 数控CNC编程&#xA;接触了三个月，CNC系统的核心在将轨迹指令分解成离散的点，然后控制伺服电机走这些点。数控的核心在精度。我也查了一些资料，传感器、测量系统、控制系统，每一个水都很深，工业母机这一块不是那么好做，我们的很多设备用的还是国外的，不要被国内那些自媒体骗了。&#xA;应用层面，就是MACRO，G00、G01、G04，但是这些都是操机崽的活，就不深入了解了，我只需要用CNC做到丝滑的轨迹就ok。 QT编程&#xA;这个我只是搭建起了开发环境，可以手动从0到1搭建qt的开发环境，然后把各种c++包纳入到qt体系中。但是在深入一些就不行了，比如将c++的eventloop结合到qt的eventloop，不难，但要动手去做。&#xA;现在主要卡在数据结构，给一个问题需要做适当的数据结构，我试了下搞json解析，这个涉及到树的遍历，所以说数据结构这一块做的还是不够，这个是明年的重中之重。 WEB开发&#xA;依然是缺乏练习，就不赘述了，主要是css、web性能优化(io资源、内存资源、cpu资源分配)、但是我发现学会了plc后学tcp链接如有神助，学会plc以后碰到任何状态转换相关问题都能很好理解。 生活 依然是维持最基本的生活单元，麻雀虽小，五脏俱全，自己做饭，电子设备齐全，游戏设备也齐全，运动设备也齐全，这个就是最精简的生活状态，后面填个床车，也能做到无缝迁移。这个就不赘述了。&#xA;工作 强度不大，但是占用的时间太多了，而且工资也不高。&#xA;但是没关系，因为职业规划是23年底开始的，现在才两年，实际工作5年，在剩下的3年内技术要做到上限，好岗位倒是挺多的，但是需要经验，沿着规划的方向一步一步走就行。&#xA;26年期望 我觉得一个人最大的限制是思维的限制，之前我觉得有很多迷雾，看不清楚，经过20年到现在，5年的思考、学习，思维模式已经更新了很多次，信息环境也在不断优化，构建了很多脚手架，关于意义，关于方向，已不在困扰。&#xA;现在就看在当前模式下，快速迭代，能做到什么程度。并且在我设想的这套框架中，能随时回退。当前唯一的优势是时间。&#xA;26年，技术、项目这一块继续推进，社交、生活层面探索更多可能性。</description>
    </item>
    <item>
      <title>注意力管理</title>
      <link>https://example.org/posts/%E6%B3%A8%E6%84%8F%E5%8A%9B%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Dec 2025 02:16:03 +0800</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/%E6%B3%A8%E6%84%8F%E5%8A%9B%E7%AE%A1%E7%90%86/</guid>
      <description>The Math of Why You Can&amp;rsquo;t Focus at Work&#xA;参考这篇文章，注意力的核心是要长时间聚焦在一件事情上，且不能被打断。&#xA;1 要做到真正的聚焦，进入心流状态&#xA;2 排除外界干扰源&#xA;真正的聚焦核心在目标-上下文，上下文即工作现场的保留，目标是动态的，在上下文环境的不断切换中完成所有目标；所以需要载体保留现场(&amp;hellip;)，需要工具记录目标(GTD)。&#xA;原则：目标可以有很多，每天最多不超过三个。&#xA;这个就不赘述，之前我都实现了。&#xA;排除外界干扰，识别干扰源。在这个过程中我发现人其实没有自我意志，只是在外界刺激下被动响应。真正进入主动决策的时间非常少，这个可能是因为被动进入环境，如果是自己控制环境变换，情况会有所不同。&#xA;干扰源也是触发源，B=MAT，trigger，触发进入另一个状态。可以将触发纳入刚才的目标-上下文管理。有两种状况，如果触发不重要，后续就慢慢遗忘，如果触发不紧急，就延时执行。&#xA;如果是紧急、重要的触发，会第一时间执行。但我敢说，99%的都是些不紧急、不重要的事。&#xA;ok，以上就是注意力管理一个最简单的模型。时间管理不现实，注意力+目标管理，能稍微帮助找回点控制权。</description>
    </item>
    <item>
      <title>重新部署博客</title>
      <link>https://example.org/posts/%E9%87%8D%E6%96%B0%E9%83%A8%E7%BD%B2%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 09:57:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://example.org/posts/%E9%87%8D%E6%96%B0%E9%83%A8%E7%BD%B2%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</guid>
      <description>操作失误，把所有的服务相关文件和demo文件删了，之前的博客移到blog_old，重新写。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
