<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Year Summary on Wxf`s Fantasy World</title>
    <link>/tags/year-summary/</link>
    <description>Recent content in Year Summary on Wxf`s Fantasy World</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 14 Dec 2024 21:40:08 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/year-summary/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2024年总结</title>
      <link>/posts/2024%E5%B9%B4%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Dec 2024 21:40:08 +0800</pubDate>
      <guid>/posts/2024%E5%B9%B4%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>正好晚上有空，把总结写了。&#xA;2023年总结&#xA;计划及完成情况 有6个目标，只完成了一个。因为存在不知不知的部分，首先要找方向，其次得搭建框架，再其次得填充细节。&#xA;我的目标很简单：自由&amp;lt;-经济保障&amp;lt;-商业(资源+机遇)、产品(知识+生产资料)，看看今年的进度。&#xA;第一个目标是基础技能构建，针对这个目标问两个问题：什么技术值得投资，怎么才能判定技术能力到达某一层次？&#xA;第一个问题，技术和场景有关，有些东西可能永远都用不到，所以先检查自己所在的场景覆盖哪些技术栈，将其作为主要攻克方向。其他的找自己感兴趣的学。有个标准，好的技术能提供很强的控制力。&#xA;第二个问题，分两段，第一段是学习，第二段是应用，这两段的流程跑通了，再辅以大量实践到纯熟，就能很轻松判断自己的技术能力。&#xA;针对学习的流程：原始资料(简悦+ebooks 20250227add百度云在线阅读pdf)-&amp;gt;结构化(坚果云+markdown 20250227add博客园)-&amp;gt;索引(本地知识库索引 rga、自定义搜索网络)+间隔重复&#xA;针对应用的流程：实践平台(msys2)-&amp;gt;猜想及验证&#xA;基于对这两个问题的回答，来构建基础技能，一年前我对这个目标的理解很肤浅，有了对两个问题的解答后，就有了完成标准。&#xA;基础技能的构建分为四块:机械、电气、电子、计算机，其中有些没补充完整，但已经有框架了，暂且认为完成。&#xA;什么是设计：&#xA;首先规定设计参数，然后针对具体情况添加约束，选出一组满足需求的参数，这个过程叫设计。我的重心放在设计参数库搭建上，具体如下：&#xA;机械：&#xA;材料选取&#xA;绘图原则&#xA;常用机械结构&#xA;电气：&#xA;plc程序设计&#xA;电气网络分析(接地故障、短路、人体安全)&#xA;选型库 电气绘图标准&#xA;电子：&#xA;计算机：&#xA;图灵机+编程语言(表达力边界)&#xA;linux系统&#xA;高性能程序构建&#xA;上述就是针对“基础技能构建”计划生成的框架类的东西，往里面填了一些内容。但是细节填充得靠项目，得引入资源，所以拿到框架就好，细节填充可以放到“项目”计划。&#xA;实际经历及收获 4月底到非标行业，岗位变化：plc设计-&amp;gt;售后-&amp;gt;现场调试-&amp;gt;上位机开发。&#xA;售后去了大量现场，要让设备在现场良好运行，需要关注的地方挺多的。&#xA;现场调试涉及到机械类、电气类、上位机产品，印象最深的是为了提升产品性能，需要一点一点，从每一个环节去压榨时间，所以从性能角度考虑去做产品一定不会错。&#xA;上位机我是从0开始，用qt做了一些小工具，在学习系统和设计参数库的双系统加持下，切入一个领域还是很轻松的。&#xA;plc设计则需要跟现场不断变化的需求作斗争，技术是跟着需求走的，所以这个时候不需要多强的技术，需要对需求的深入理解。&#xA;在这个过程中确定了职业方向，还有可能的定居点。&#xA;总结一下，今年最大的收获是学习能力有了质的变化，还有技术基础的构建，工作生涯中一些场景的覆盖。遗憾的是拿到的资源太少了，做事情没有魄力，有很多计划未完成，还有一些短板不知道怎么改。&#xA;明年展望 明年买个车，尝试下不一样的生活。&#xA;电气和计算机优先，切入做项目；社交、投资补充场景。越快越好吧，每一年下来都感觉啥都没干，焦虑。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2023年总结</title>
      <link>/posts/2023%E5%B9%B4%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 13:17:44 +0800</pubDate>
      <guid>/posts/2023%E5%B9%B4%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>先看22年底的总结吧： 23/01.04&amp;ndash;&amp;gt;23/06/28，入职到新公司&amp;ndash;&amp;gt;辞职，get新技能：开车、eplan绘图、plc编程、低压电气元器件选型。 我还顺带研究了下公司业务范围、组织结构，及基本电气系统搭建方法 所有材料如下： 此为上半年进度！下半年主要在修复上半年发现的缺陷，简言之，我弄了一堆工具帮助我纠偏 工具演化过程如下： 闭环了搬家相关主题；&#xA;闭环人生道路相关主题，规划、纠偏相关工具：okr、gtd、渐进式阅读；&#xA;闭环人生设计主题，8月15经过小倩朋友圈，参加了读书会，引发出人生设计主题；&#xA;闭环快速学习主题，12月用3天闭环快速学习专题；&#xA;现在正处于okr的基础技能构建阶段，如下： _ _进度：c语言刚半只脚趾踏入算法门槛(具体进度去主页的wiki看吧) 展望 24年主题：挣钱，闭环上述几个项目。适当提升工作优先级！</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
